Nasıl Buldunuz?

Ankara Istanbul’a benzemez. “Hiçbir şehir öbürüne benzemez,” diye hemen adam bozmaya kalkmayın rica ederim ; o kadarını biz de biliyoruz. “Ankara Istanbul’a benzemez” derken, elbet bizim de bir bildiğimiz var, değil mi ya...

Anadolu’nun ortasında olduğuna göre daha Asyalı olması gereken Ankara, herhalde başkent olduğundan, yarısı Asya’da yarısı Avrupa’da olan Istanbul’dan daha bir Avrupalıdır. Sosyetenin en yükseği Ankara’da, diplomatlar Ankara’da, uzmanı muzmanı Ankara’da, hükümet erkânı Ankara’da, büyükler, ileri gelenler, parti kodamanları, bütün ıvır zıvır, bütün zart zurt hep Ankara’da... Böyle olunca da Ankara’da yaşamak, Istanbul’da yaşamaktan zor geliyor bana... İnsan, ceketinin önünü iliklemeden, ellerini göbeğinin üstünde bağlamadan yürüyemiyor Ankara sokaklarında... Ankara’da kaldığım geceler, rüya mı görürüm nedir, uyku arasında birden elim pijama pantolonunun düğmelerine varır da toparlanıveririm. Hatta uyku sersemi, “Buyur!” diye sıçradığım bile oluyor. Bitürlü rahat edemem şu Ankara’da.

Bir arkadaşım,

– Bu gece konsere gelir misin, fazla bir davetiye var... dedi.

Size önce o günkü kılığımı anlatayım da... Gri kadifeden bir eski elbise giymişim. Ceketimin yakası yok, oldum olası yakaya düşmanımdır. Pantolonumda da paça kıvrıkları yok. Kıravat zaten takmam pek sıkışmadıkça...

Arkadaşımla buluşup konserin verileceği Opera’ya gittik ki, aman ben nerelere kaçsam... Beni getiren arkadaşıma çıkıştım:

– Yahu, gala gecesi olduğunu söyleseydin ya... Bak, sen giyinip kuşanmışsın...

– Smokinlerini mi giyecektin?

– Gelmezdim.

– Nedir, ne konseridir diye sorsaydın ya...

Erkekler hep smokinli, kadınlar da hep tuvaletli, kürklü... O giyimlerin adlarını bilmem ki size bir bir sayıp dökeyim ; kadifeler, ipekler, tüller, parlak hışırtılar içinde dişi göğüs, omuz, dirsek, sırt yuvarlaklıkları ve dişi dişi bayıltıcı kokular... Onların arasında bir de beni düşünün. Mahsustan böyle giyinmiş de gelmiş derler... Ortalık da öylesine ışıklı ki, kaçıp gizlenecek bir gölge, sinecek bir kuytu da yok... Büsbütün elim ayağım dolanmaya başladı. Bitürlü şu iki elimi koyacak yer bulamıyorum. Sıkıntıdan fosur fosur cıgara içerek, “Hay konserine de... Nerden geldim...” diye içimden söylenip duruyorum. Fuayede öbek öbek toplanmış konuşuyorlar.

Tanıyan eden de çok, ne yana başımı döndürsem, bir tanıdık yüzle karşılaşıyorum. Neyse zil çaldı da, kendimi salona attım. Konser başlayınca arkadaşıma sorup öğrendim ; bir Amerikan orkestrasıyla, çok ünlü bir Amerikalı piyanistmiş konseri veren... Hoşuma gitmiyor değil, gidiyor ama, nedir, neyin nesidir, iyi mi, kötü mü, anladığım yok.

Lambalar yandı, antrakt oldu. Cıgara içmeden durabilsem, hiç salondan çıkmayacağım.

Azbuçuk tanıdığım güzel bir hanım, yanındaki kocasıyla beni tanıştırdıktan sonra,

– Nasıl buldunuz konseri? dedi.

Kadının gözlerinden, nasıl bulursam doğru olacağını kestirmeye çalıştım, hem çok iyi, hem çok kötü, hem de eh şöyle böyle anlamlarına çekilebilecek acayip sesler çıkardım, kaşımla, gözümle, başımla, yüzümle dilsiz gibi bitakım işaretler yaptım.

Kadın heyecanla,

– Evet, evet, harikulade... dedi.

Orada bikaç kişi daha toplanınca, ben aralarından sıyrıldım, öbür yana dönünce başka bir tanıdık grubun içine düştüm.

– Nasıl buldunuz beyefendi?

Onlara göre, bir yazarın bir konser üstüne bişeyler söylemesi gerekliydi.

– Harikulade... dedim.

– Şaka etmeyin allahaşkına, bir rezalet...

– Şüphesiz, ben de onu anlatmak istiyorum...

Çok kötü bozulmuştum, yavaşça yanlarından ayrıldım. Kimse bişey sormasın diye büyük bir sanat eseri tablo seyrediyormuşum gibi yüzümü duvara dönüp duvarın boyasını incelemeğe başladım. Tam ensemde bir ses,

– Nasıl buldunuz?

Döndüm, iki kadın, üç erkek...

– Rezalet...

– Nasıl? Sahi mi söylüyorsunuz?

Soğuk soğuk güldüm.

– Buu kadar olur, fevkalade...

O yana dönüyorum, “Nasıl buldunuz?” bu yana dönüyorum, “Nasıl buldunuz?..” Soranların yüzlerinden, gözlerinden, ne demem gerektiğini anlamaya çalışıyorum. Kimisine, “Eh... ih... hi...” gibi anlamsız sesler çıkarmakla yetiniyorum, kimisine, “Fena değil yalnız biraz şey di mi? Bilmem siz nasıl buldunuz?” diyorum. Kimisini de, “Üzerinde uzun uzun konuşmak lazım, ayaküstü olmaz tabii,” gibi sözlerle savuşturmaya çalışıyorum. “Harikulade,” diyorum, “Fevkalade,” diyorum, “Rezalet...” diyorum. Bu arada konuşulanlardan da laflar kapmaya çalışıyorum. Çevremde bisürü kelimeler, cümleler pır pır uçuşuyor

“Müthiiiiş”, “Korkunçççç güzel...”, “Değişik bir stil...”, “Pastoral...” “... senfoni... kontralto... modern akımlar... soprano... harika... oriyantal ballad... viyola konçertosu... süitin üçüncü bölümü... ne diyorsunuz? Bateriyi çok iyi kullanıyor... Piyanonun eşliği müthiiiiiişşşş... Çok güzeeel...”

Konser üç bölümdü, ikinci antrakta yine fuayeye çıktık.

– Nasıl buldunuz?

Beş altı kişi kadınlı erkekli çevirmişler beni. Susmak olmaz, bir yazarsın, konuşacak, bişeyler söyleyeceksin. N’olacak yani, söyleriz be!.. Madem fikir ve vicdan hürriyeti var, herkes kanaatinde serbesttir, hem de bunlar göründükleri gibi medeni insansalar, benim fikrime de hürmet etmek zorundadırlar.

– Piyanist fazla akrobasi yapıyor... Olmaz ki, cambazlık başka, müzik başka...

Bu lafları bir kadından az önce duymuştum.

– Orkestra da piyanoyla pek bağdaşamıyor. Esasen besteyi kurarken ritm bakımından da falsolar var ama, viyolonsel çok iyi kullanılıyor da ağır hareketli bölümler gidiyor arada...

Beni dinleyenler gittikçe artıyor, kalabalıklaşıyordu.

– Oriyantal ballad zevkle dinleniyorsa da...

Bak hele sen...

– Kontraltonun katılmış olması harikulade... Beğendim... Ancak...

Neler söylüyorum ben yahu... Daha ben portede do notasının yerini bilmediğim gibi...

– Süitin üçüncü bölümü bir facia... Viyola konçertosunda tema...

Ne teması?..

– Tema tam dozunda ve bir de stil çok değişikti doğrusu...

Beni dinleyenler gittikçe kalabalıklaşıyor. Ben de gittikçe açılıyorum. Bana bir güven gelsin, hiç sormayın... Herkes başıma üşüştü, öyle coşmuşum ki nerdeyse kendimi tutamayıp,

– Muhterem ve aziz vatandaşlarım!.. diye başlayacağım...

– Evet, sazını yenmişti, bu çok iyi bişey... Artist, pastoral senfoniden ş’aparken n’aptı, fark ettiniz mi? Yaa, işte iyi bir kulak bunu anlar. Orkestra viyolonseli örtüyor, hiç doğru değil... Bak, tenoru çok beğendim...

Aradabir lafa karışacaklar oluyor ama, ağızlarını açmaya bırakmadan konuşuyorum. Çünkü karşılıklı konuşsak bozum olacağım.

Zil çaldı, konserin üçüncü bölümünü de dinledik, çıktık.

Operanın kapısında bir adam,

– Beyfendi, dedi, affedersiniz, sizinle tanışmak istiyorum.

Adını söyledi, el sıkıştık.

– Acaba bizim gazeteye yazmaz mısınız? dedi.

Gazete sahibiymiş.

– Çok isterdim ama hiç vaktim yok... dedim.

– Haftada bir olsun müzik eleştirileri yazsanız...

Ne? Hem de müzik eleştirisi... Ben, öyle mi?..

– Yazamam...

– Çok rica ederiz... Haftada bir...

Amma üstüme varıyor adam yahu...

– Yazamam beyfendi, vaktim hiç yok... Vaktim olsa, ne olacak yazıveririm...

Ertesi sabah erkenden o gazete sahibi yanında iki kişi daha kaldığım otele geldiler. İlle de bizim gazeteye müzik eleştirisi yaz diyorlar.

– İmkânı yok beyim, imkânsız beyfendi... Yazamam!

– Yazı ücreti bakımındansa, sizi tatmin etmeye çalışırız.

– Değil efendim, yazamam...

– Münasip değil ama, biz her yazınız için ikiyüzelli lira...

Nee? İkiyüzelli lira mı?

– Yazamam beyfendi, boşuna ısrar etmeyin...

– Azsa üçyüz verelim, haftada bitek yazı...

– Maalesef...

– Pekiy, niçin yazmak istemiyorsunuz?

– Kime yazayım, kim için yazayım beyefendi, bu memlekette müzikten anlayan var mı...

– Orası öyle, ama bizi kırmayın.

– İmkânsız diyorum, imkânı olsa yazmaz mıyım?

– Parayı az buluyorsanız, artıralım...

İyice kafam attı,

– Beyler, dedim, ben müziğin me’sinden anlamam, hiç çakmam bu dalgadan, şimdi anladınız mı neden imkânsız olduğunu... Her kelimesine bin lira verseniz yine yazamam... Ben sol anahtarıyla sokak kapısının anahtarını birbirine karıştırırım, siz ne diyorsunuz allahaşkınıza...

Gazete sahibi olan gülümsedi,

– Biliyoruz, dedi.

Birden dikildim,

– Biliyor musunuz, nerden biliyorsunuz?

– Dün geceki konserde konuşurken biz sizi dinliyorduk...

– Yaa, demek biliyorsunuz... Öyleyse benimle alay ediyorsunuz?

– Hayır, teklifimiz ciddi...

– Bilmiyorum diyorum size, benden ne müzik tenkidi istiyorsunuz?

– Müzikten anlamadığınız için biz de bu kadar para teklif ediyoruz ya... Yoksa müzik eleştirilerine bizim gazeteler para mara vermezler. Ama sizin müzik eleştirileriniz o kadar komik ki, gazetemizin satışını artırır diye düşünüyoruz. İsterseniz size artan satış üstünden yüzde iki prim verelim.

– Yaaaa... dedim, ağzım açık kaldı.

– Dün geceki konser eleştiriniz bütün Ankara’nın ağzında, herkes sizden konuşuyor...

Kendimi tutmasam ağlayacaktım. Hemen tirene binip Istanbul’a geldim. Ben bu Ankara’yı hiç sevmem, bütün zart zurtlar, bütün ıvır zıvırlar hep orda toplanmıştır.

Asya Gribi

Banliyöde oturanlar sabah akşam aynı tirenle gide gele, ister istemez birbirleriyle tanıdık oluyorlar. Sabahleyin bir kompartımana düşüyorsunuz. Yan yana yada karşı karşıya oturuyorsunuz. Üçüncü, beşinci karşılaşmada başınızla birbirinizi selamlıyorsunuz. Bikaç yolculuktan sonra okuduğunuz gazeteleri yol bitene kadar birbirinizle değiştiriyorsunuz. Derken,

– Havalar iyi gidiyor maşallah... diye söz açılıyor.

Söz havadan açıldı mı, sohbetten hoşlananlar, yaşlarına başlarına, işlerine güçlerine göre kendi aralarında toplanmaya başlarlar.

Erenköy’e taşındığımızdanberi şimdi benim de böyle bir arkadaş grubum var. Bunların çoğu benden yaşlı. Her sabah aynı tirenle Haydarpaşa’ya, aynı vapurla Köprü’ye gideriz. Akşamları da yine vapurla, tirenle hep beraber döneriz. Ben Erenköy’de otururum. Kimi Pendik’ten, kimi Göztepe’den tirene biner. Arada birbiriyle darılanlar olur. Birbirlerinin evine gidip gelecek kadar arkadaşlığı ilerletenler olur. Aramızda herkesin takıldığı, kızdırdığı biriki kişi de bulunur.

Benim onlarla arkadaşlığım iki yıldır sürüyor... Bir sabah arkadaşlardan biri tirene binmese merak ederiz. İkinci gün de gelmezse, yol arkadaşları üçüncü gün evine, işine gider ararlar.

Bu hergünkü yol arkadaşlığı, biraz okul arkadaşlığına, biraz mahalle arkadaşlığına benzer.

Her sabah, her akşam ille bir tartışma konusu açılır ; bazen siyasetten, bazen rezaletten... Çoğu zaman bu konular gazete olaylarından seçilir.

Bir sabah Erenköy istasyonundan tirene binince, daha önceki istasyonlardan binen arkadaşları bir hastalık üzerinde tartışır buldum. Asya gribi konuşuluyordu.

– Salgınmış...

– Hindistan’da bir haftada yüzbin kişi öldürmüş.

– Aman Allah korusun...

– İran’a, Suriye’ye kol atmış.

Biz Erenköy’den üç arkadaş binmiştik.

Erenköylü Sadettin Bey,

– Bize de Avrupa gribi gelecek değildi ya... dedi, gelse gelse işte böyle Asya gribi gelir.

Göztepe’den tirene binen Recai Bey selam verir vermez,

– Yahu Asya gribi geliyormuş, dedi.

– Bizim huduttan girerse, yandık.

Akşam dönüşünde, en yaşlımız olan Baha Bey, Birinci Dünya Savaşında İspanyol nezlesinin ne canlara kıydığını anlattı.

Saadettin Bey,

– Ben hatırlıyorum, dedi, o zaman onsekiz, ondokuz yaşındaydım. Paçavra hastalığı derlerdi değil mi?

– Evet, İspanyol nezlesi, bir adı da paçavra hastalığı...

Recai Bey,

– Bu ondan da betermiş, dedi.

Ertesi gün giderken de gelirken de yine hep Asya gribinden konuştuk.

Zeki Bey,

– Avrupa’ya da yayılmış... dedi.

– Bizi atladı öyleyse...

– Aman atlasın...

Daha ertesi gün Recai Bey,

– Biz, dedi, tedbir alacakmışız ama, ne tedbir alınacağını bilmiyormuşuz.

Baha Bey,

– Mikrobu bilinmiyor, dedi.

Sadettin Bey,

– Allah vermesin bir afet, dedi, mikrobu da bilinmeyince... Biz mikrobu bilinenlerle baş edemiyoruz.

Bir hafta on gün hep Asya gribinden konuşuldu. Bir sabah gazeteler, memleketimizde de Asya gribi vakası görüldüğünü yazıyordu.

Muharrem Bey,

– Nihayet geldi... dedi.

Bunu söylerken, “Oh çok şükür, geldi artık. Meraktan kurtulduk. Görelim bakalım,” der gibi içinden sevinçli bir hali vardı.

Asya gribi memleketimizde gittikçe yayılıyor, biz de hergün ondan konuşuyorduk. Bir sabah Sadettin Bey tirene binmeyince hep meraklandık.

Baha Bey,

– Asya gribi olmuştur, dedi.

Muharrem Bey,

– Herhalde... dedi.

Zeki Bey, Sadettin Beyle hiç geçinemez, her lafın başı onunla cenkleşirdi.

– Zannetmem... dedi, Asya gribi olmamıştır.

Baha Bey kızdı,

– Neden, Asya gribi olamaz mı yani?..

Akşam dönüşte Zeki Bey,

– Üzerinize afiyet üstümde bir kırıklık var, dedi.

Ertesi gün de tirende görünmedi.

Recai Bey,

– Vah vah, Asya gribi olmuştur, dedi. Ben dün akşam anlamıştım. Gözleri çakmak çakmaktı...

Daha ertesi gün Muharrem Bey de gelmedi.

Baha Bey,

– Sadettin Beyi yokladınız mı? diye sordu.

– Yarın gidip bakacağım... dedim.

– Aman... dedi. Sakın gitmeyin. Bu Asya gribi bulaşıcı bir hastalık...

Aramızdan ayrılışının dördüncü günü Sadettin Beyle Zeki Bey geldiler.

– Geçmiş olsun... dedik. Asya gribiydi, değil mi?

Sadettin Bey,

– Evet... dedi. Ama Asya gribi olduğunu siz nerden bildiniz?

– Bu zamanda başka ne hastalık olabilir?

Muharrem Bey de üç gün sonra gelmişti.

– Bu Asya gribi beni bitirdi, dedi.

Baha Beyle Recai Bey, bir de ben hiç hasta döşeğine düşmemiştik. Ama bu Asya gribi olmamıza engel değildi.

Baha Bey,

– Ben de Asya gribi oldum, ama ayakta geçiriyorum, dedi. Ne yaparsın? Bir yatarsam bir daha kalkamam... Onun için dayanıyorum.

Recai Bey,

– Ben de Asya gribiyim, dedi.

Sıra bana gelmişti.

– Ben de... Ben de Asya gribiyim, dedim. Ama hergün işe gitmeye mecburum.

Sadettin Bey,

– Hepinizden önce ben yakalandım, dedi.

Baha Bey,

– Ben hepinizden önce yakalandım ama belli etmedim, dayandım, dedi. Daha hiçkimse Asya gribi olmamıştı, adını bile bilmiyorlardı, ben oldum.

Recai Bey,

– Ben üç aydır Asya gribiyim ama kimseye bişey söylemiyorum.

Muharrem Bey,

– Bende Asya gribi müzmin, dedi, müzmin... Kaç senedir çekiyorum. Kurtulacağım da yok.

Söz sırası bana gelmişti.

– Bizim ailede Asya gribi irsidir, dedim, yalnız şimdiye kadar hastalığın adını bilmiyorduk. Babam, amcalarım, dedem, büyük babamın babası hep Asya gribinden ölmüşler. Yalnız o zamanlar doktorlar hastalığın adını bilmediklerinden teşhis koyamamışlar. Sülalenin neden öldüğü ancak şimdi anlaşıldı.

Sadettin Bey,

– Ben Asya gribini şükür atlattım, dedi.

Recai Bey,

– Ben senin Asya gribi olduğunu hiç sanmıyorum, dedi. Sizin müdür Asya gribi oldu diye, gözüne girmek için sen de Asya gribi oldum, diyorsun...

– Allah Allah... Asya gribi olmak bir sana mı mahsus? Sanki senden başkası olamazmış.

– Olur ama, benimki çok ağır geçti.

– Söyle bakalım, nasıl oldu?

– Efendim yüzünüze güller, önce ishalle başladı. Ama ishal çok sürmüyor. Ertesi gün peklik başladı. Sonra efendim, bigün ishal bigün peklik, bigün ishal bigün peklik... Dayanılır gibi değil. Bitürlü ikisinin ortasını bulamıyorum...

– Bikez Sadettin Bey seninki Asya gribi değil.

– Asya gribi değil de ne peki?

– Onu bilmem... Bak Asya gribi nasıl oluyor. Böööle, sırtından doğru bir terleme başlıyor. Ondan sonracağızıma efendim, miden bulanıyor, başın dönüyor, gözün kararıyor. Ateş kırk, kırkbir... Bir halsizlik, bir halsizlik anlatamam. İştahtan da kesiliyorsun. Kuru fasulye olsa insan yiyemiyor.

– Yahu bunlar bende hep oldu. Fazladan da bir peklik bir ishal oldum. Demek benimki daha ağırmış.

Baha Bey,

– İkinizinki de Asya gribi değil, dedi. Asya gribinde önce insanın, ayıptır söylemesi, kuyruk sokumunda bir ağrı başlıyor. Ondan sonra çıban döküyorsun... Ama ne çıban... Sonra insanın nevri dönüyor. Bunun bitek tedavisi var. Sülük yapıştıracaksın ve hacamat ettireceksin...

Sadettin Bey,

– Ben, “Mitrobiterik” diye bir ilaç var, ondan aldım, bişeyim kalmadı, dedi.

Recai Bey,

– Asya gribine kinin birebir, dedi. Ayağını kaynar suya sokacaksın. Beline de yakı yapıştıracaksın. Günde on da kinin aldın mı, bişey kalmıyor.

Zeki Bey,

– Siz hiçbiriniz Asya gribi olmamışsınız, dedi. Asıl Asya gribini ben oldum. Ayak parmaklarının tırnakları morarıyor. Tansiyon da çıkıyor. İnsana bir titreme geliyor ki, Allah vermesin, titremekten uyuyamıyorsun. Tedavisine gelince, bu cenabetin bitek tedavisi var, perhiz...

Muharrem Bey,

– Bende öyle olmadı, dedi. Bende, desturun, kusmayla başladı. Sonra bir hıçkırık geldi, iki gün sürdü. Bir de efendim, fena halde gaz yapıyor. Kınakınayı patlıcan tohumu ve atkestanesiyle kaynatıp sabah akşam içeceksin. İçinde ne kadar Asya gribi varsa söküp atıyor.

Söz sırası bana gelmişti.

– Beyler, dedim, sizin hiçbirinizinki Asya gribi değil. En esaslı Asya gribini ben anlatayım size...

– Sende nasıl oldu?

– Bende ne ateş, ne halsizlik, ne baş dönmesi, ne ishal...

– Peki?

– Bende hiçbişey olmadı.

– Allah Allah... Nasıl olur? Peki, sonra kendi kendine mi geçti?

– Yooo... Geçmedi ki... Bende hâlâ Asya gribi var. Hiç geçmiyor. Bizde bu hastalık irsi... Ağrı sızı yapmadığı için hiç farkına varmıyoruz.

– Tehlikeli diyorlar.

– Çok tehlikeli... En sonunda öldürüyor.

Ertesi gün, seçimlerden konuşmaya başlamıştık.

Alışkanlık

İnsanların da, hayvanların da haşarat çeşidinden hiç hoşlanmam. Bitin lafı olsa bir hafta kaşınırım. Bir odaya bir sinekle beni kapasalar, ya sineği öldürürüm ya kendimi. Beni hiçbişey pirenin kendisi kadar pirelendirmez. Artık pireyi sahiden deve yaparım. Onun bunun sırtından geçinen, etli canlı, işsiz tufeylilere benzettiğim o tombul tahtakurusu hem kan, hem can düşmanımdır.

Bizim evde yaz başlarında tek tük pire görünmeye başladı. Bigün sağ bacağımın tüyleri arasında uygunsuz vaziyette iki çift pire yakaladım. Hemen bakkala koştuk, iki şişe DDT aldık. Tulumbayla bütün evi DDT’ledik. Delik deşik ne varsa tıkadık, kendimiz de evden çıktık. Altı saat sonra eve döndük. Odaları havalandırdık. Bir hafta kadar pireden iz yok. Bir sabah yatak çarşafında izini bulmayayım mı? Topluiğne başı kadar pire tersi. Çok ters bir hayvancıktır şu pire... Hiç rengine bakmaz, gider bembeyaz, kar gibi örtülerin üstüne tersler.

Bu kez evi bir DDT’ledik ki on gün kokusu çıkmadı, heryere sinmiş.

Yine bir zaman görünmez oldu. Eve bigün Emel Hanım geldi. Bu Emel Hanıma da ben... N’âââââpim, elimde değil. Öyle sarışın bomba, esmer bomba, bu Emel Hanımın yanında donanma fişeği gibi kalır. Emel Hanım bomba değil, cephane deposudur. Yalnız göğsündekileri patlatsa bikaç yüz kişi telef olur. İşte bu Emel Hanım bize geldi. Kardeş, koltuğa bir de oturur ki, iç çamaşırı modeli gösteren manken sanırsın. Bacaklarında da çorap yok. Biz tatlı tatlı konuşurken sol bacağının üstüne attığı sağ bacağının diz kapağıyla kalça arasındaki cilalı muşamba gibi pırıl pırıl baldır bölgesinde, evet tam orada bir pire görmeyeyim mi? Pire bu, yakalamasam, duramam ki... Odada başkaları da var, ayıp olacak. Herkes benim pire düşmanı olduğumu bilmez, kötü niyetli, gözü dönmüşün biri sanır. Gözüm pirede. Bacak bileğine doğru gelse tutacağım. İnadına garaja doğru gidiyor. Kendimi sıktım, sıktım, artık bir zaman tutamadım.

– Bir dakika Emel Hanım! dedim, elimi uzattım.

Kadın şaşırdı. Tuh Allah kahretsin! Pire daha iç bölgelere sıçramadı mı? Tutmaktan vazgeçsem, bir defa elimi sokmuşum, “Bak namussuza, pireyi bahane etti!” diyecekler.

– Kıpırdamayın!

Emel Hanım ürktü,

– Ne oluyorsunuz Ali Bey?

– Aman durun!..

– Yapmayın canım gıdıklanıyorum.

Artık yapması var mı? İlle yakalamalıyım. Kadın kendini geriye attı.

Odadakiler,

– Aaa... Aaaa!.. diye bağırıyorlar.

Tam elimi atıyorum, pire gerilere, içerlere sıçrıyor. Pireyi tutmazsam rezil olacağım. Sol elimle eteğini başıma geçirip pireyi son sığınağında enseledim.

– Tuttum. Nihayet tuttum.

Emel Hanım,

– Bırakın! diye bağırıyor.

Hiç bırakır mıyım? Bikez tutmuşum.

– Nah, işte pire! dedim.

Emel Hanıma sinir kolonyası verdiler. Biraz sonra da bütün misafirler gitti. Biz odalara dört şişe DDT pompaladık. Ertesi gün pireler ortalarda zıplamaya başlamasın mı? Bu nasıl iş böyle? Her Allahın günü DDT yapıyoruz. Biz DDT yaptıkça pireler günden güne ürüyor, çoğalıyor.

Bir ahbap,

– Pire tozu alın, odanın duvar diplerine dökün! dedi.

Öyle yaptık. İki gün azalır gibi oldu. Üçüncü gün bir de bakayım ki pireler, pire tozlarının içinde zıp zıp zıplamıyorlar mı? Cümbüş ediyorlar.

Daha kuvvetli haşere öldürücü ilaçlar salık verdiler. Biz kuvvetlisini sıktıkça, onlar da gittikçe gelişiyor, besleniyor, irileşiyor.

Bir arkadaşım,

– Bu hazır DDT’ler tesirsiz. Toz DDT al, kendin yap! dedi.

Yüzde yüz saf DDT aldım, gazda eritip evin heryerine sıktım. Bana mısın demiyor.

Bir arkadaş da,

– Haşaratı yok etmek için duman kapsülleri var, onlardan al! dedi.

Onun dediğini de yaptım. Evin bütün deliklerini tıkadım. Kapsülleri yaktım. Öyle duman oldu ki, pireler değil, ben zehirlenip boğulacaktım. Ne dersiniz, pirelere hiçbişey olmadı. Daha doğrusu oldu. Eskisinden azgın oldular. Kapıdan içeri girer girmez, hoşgeldin der gibi adamın üstüne sıçrıyorlar.

Eve gelen bir misafir,

– Bunlar ne? dedi.

– Pire.

– Bu nasıl pire? Böyle pire mi olurmuş? Yahu bunlar kemiklenmiş.

Pirelerin herbiri karasinek kadar olmuştu. İki tırnak arasında ezmek ne mümkün? Günden güne de çekirgeleşiyorlar.

Bir doktor arkadaş,

– Bunlar pire azmanı, dedi, çok azmışlar.

– Acaba neden doktor?

– Herhalde iç hormonları fazla çalışıyor. Gudde ifrazatı malum ya... İnsanlarda da olur.

Komşulardan bir hanım bizim yatak çarşafını gördü,

– Aman ne güzel deseni var! Nereden aldınız? diye sordu.

– Patiska, dedik, desen mesen değil, pire tersi...

Kadın bitürlü pire tersi olduğuna inanmıyor. İlle işleme diye tutturmuş. Sabahtan akşama, akşamdan sabaha kadar hart hart hart kaşınıyoruz. Bir acı, ısırıyor, sonra kaçıyor. Asıl kaşıntı kaçtıktan sonra başlıyor. Vücudumuz kurdeşen gibi kabardı. Bir veterinere meseleyi anlattık. Adam güldü,

– Sizin pireler DDT’ye alışmışlar, dedi.

– Nasıl? Alışmışlar mı?

– Tabii... O kadar alışmışlar ki, siz DDT yaptıkça onlar beslenmiş. Artık sizin pireler DDT’siz duramaz. Bir gün DDT yapmayın, hepsi eroinsiz kalmış eroinman gibi kriz geçirirler.

– Sonra, ölürler mi?

– Ölmezler ama, zayıflarlar.

Veterinerin sözünü dinledik, DDT’yi kestik. Kestik ama, pireler sahiden DDT’ye o kadar alışmışlar ki canavar gibi üzerimize saldırmaya başladılar. Anlatılır gibi değil. Vücudunu kaşımaya insanın iki eli yetmiyor. Biz çoluk çocuk evin içinde mambo oynar gibi zıplamaya başladık. Dayanılır şey değil...

– Aman getirin tulumbayı!..

Biyandan DDT yaptık, biyandan pire tozu serptik, duman kapsülleri yaktık. Eh biraz rahatladık. Pireler sevinç içinde dansa ve atletizme başladılar. Yine kaşınıyoruz ama, tatlı tatlı kaşınıyoruz.

Pirelerden temizlenmek olanaksız. Taşınmaktan başka çare yok. Pireli evden çıktık. Pire yuvası eski eşyaları da sattık ; Rumelihisarı’nda bir güzel eve taşındık ki sormayın... Püfür püfür rüzgâr esiyor. Heryan tertemiz, gıcır gıcır, serin... Ama ne dersiniz biz bu evde bitürlü rahat edemedik. Ne uyuyabiliyoruz, ne oturabiliyoruz, ne durabiliyoruz... Bütün huzurumuz kaçtı.

Pireler nasıl DDT’ye alıştılarsa biz de pirelere alışmışız. Birürlü kaşınmadan rahat edemiyoruz. Alışmak... Ne dersiniz, insan pireye, kaşınmaya bile alışıyor.

Kelepir Koca

Kahvede şurdan burdan konuşurken, laf tatlı yerinden, evlenmeden açıldı,

– Benim beğendiklerim beni beğenmiyor, beni beğenenleri de ben beğenmiyorum, işte böyle deniz feneri gibi ortada kaldık, dedim.

– Ciddi olarak evlenmek istiyor musun? dedi.

Henüz yarım saat önce bu kahvede tanıştığım adamın yüzüne baktım,

– Hayatımda duyduğum tek ciddi arzu evlenmek... Buyüzden evlenemiyorum ya zaten... dedim.

– Kalk, ben seni şimdi evlendireyim.

– Çıldırdın mı birader?

– Kalk sen, nene lazım... Bir iyilik edeyim de bana dua et...

Beni Beyoğlu’nda büyük bir otele götürdü. Bizi geniş bir salona aldılar. Bizden başka daha on erkek var. Kulağıma,

– Bunlar Lübnan’dan geldiler, dedi.

– Bu adamlar mı?

– Hayır, kızlar. Sekiz kız var, birbirinden zengin. Beğendikleri kocaya ellibin ile yüzellibin arasında verecekler.

– Bu adamlar da koca namzedi mi?

– Evet... Onları da komisyoncuları getirmiş.

Kafama dank etti. Beni buraya getiren adamın sevda tellalı olduğunu o zaman anladım.

Yaşlı bir kadın girdi. Herkes ayağa kalktı. Benim komisyoncu, kadının kulağına beni gösterip bişeyler söyledi. Sağ elinin parmak uçlarını yukarıda birleştirip “ne mal, ne mal!” gibilerden dudağını şaklattı. Arkadan da salona, insan neslinin en bozulmuş tipi, kadınla erkek arası sekiz kız girdi, ama kız demeye bin yalancı şahit lazım. Erkekler, kızların karşısına dizildik. Komisyonculardan biri, getirdiği delikanlıyı elinden tuttu, anlatmaya başladı.

– Yirmialtı yaşında... Boy 1,82, ağırlık 84, göğüs 98, şişirince 120 santim.

Elimde olmadan,

– Çüüüş!.. demişim.

Adam devam etti:

– Bel 83, boyun maşallah 44... Allah nazardan saklasın ayak bileği 26, el bileği 19... Pazu 39... İşte bayanlar mal meydanda...

Öbür komisyoncu, kendi getirdiği koca adayını övmeye başladı:

– Akranları arasında bekâreti, cesareti ve tahareti ile tanınmıştır. Bütün toplantılarda dans birincisi olmuştur. Ondört yıldır edebiyat fakültesine kayıtlı olduğu için askerlikten muaftır. Bütün seksoloji yayınlarını dikkatle takip ederek kültürünü derinleştirmiştir.

Kızlar arasında bir kikirdeme, kaynaşma oldu. Benim komisyoncunun kulağına yavaşça,

– Haydi arkadaş, dedim, kimseye çaktırmadan şuradan kıralım.

– Sen sus karışma, dedi, iş tezgâhtarlıkta...

Sıra bize geldi. Komisyoncu ensemden tutup beni zorla ortaya çıkardı:

– Sayın bayanlar!.. Boya bosa aldanmayın, devede de boy var. Gösteriş daima sizi aldatabilir. İyi malın reklama ihtiyacı yoktur. Şu gördüğünüz aslan yavrusu, dört sene yüksek sosyetede tek başına vaziyeti idare etti. Surata gelinceeee... Bu surat non figüratiftir, moderndir. Üstelik ben size bunu muhayyer veriyorum. Yirmi sene de garanti... İşte size istimi üstünde bir erkek...

Elimi havaya kaldırıp beni çevirdi,

– Dön de aslanım bir de arkadan görsünler...

Burnu çenesinin üstüne düşmüş, gözleri birbirine bitişecek kadar yakın, saçları anadan doğma altı aylık ondüle bir kız,

– Fena değil, dedi.

Komisyoncu,

– Bayan, tut bak. Korkma!.. dedi. Bak bak yine alma. Elimde böyle koca olsun, elimi öpene veririm.

Tepemden kuşbakışı plan vaziyetimi gören uzun bir kız,

– Bir kere de soyunsunlar! dedi.

Öbür delikanlılar ceketi, pantolonu fora ettiler. Halter şampiyonu gibi pazular, dibek gibi enseler, direk gibi bacaklar, kalas gibi gövdeler meydana çıktı. Hepsi mayoluydu.

Benim menajere,

– Ben soyunamam, dedim, mayomu almadım.

– Zararı yok, donla olsun.

– Don ama birader, bekâr donu... Olur mu hiç!..

– Olur, soyun, dedi.

Şu fanila donları da hiç sevmem. Hepimiz soyunduk.

Boyu yarı belimde, göğsü göbeğini örtmüş kızlardan biri,

– Yürüyün! dedi.

Salondan adeta donla manej yaptık. Kızlardan biri beni gösterdi,

– Bacakları eğri bunun! dedi.

– Küçükken raşitizme tutuldum, diyecektim, menajerim hemen atıldı,

– Ata, bisiklete fazla binmekten, top oynamaktan.

Sineklerden kaşına kaşına vücudum kabarık içindeydi.

– Bunlar ne? dediler.

Menajer,

– Ergenlik bayanlar! dedi. Malumuâliniz, cins erkeklerde bulunur.

Sırtımdaki, karnımdaki ameliyat yerlerini sordular.

– Kız kaçırırken jandarmalarla çarpışmasının canlı hatırasıdır, dedi.

– Aman giyinin! dediler.

İş pazarlığa döküldü.

Komisyoncum,

– Yüzellibinden on para aşağı olmaz! diye tutturdu, koca değil, kelepir...

Şamandıra kılıklı bir kız,

– Bir hafta deneyelim, beğenirsek alırız! dedi.

Komisyoncu razı oldu. Sonra beni bir kenara çekti,

– Sen aptalın birisin, aklında kalmaz. Neler yapacağını söyleyeyim de not et, dedi.

Not da ettim.

Tecrübenin sonunu müsaade ederseniz söylemeyeyim. Duyulursa, ömrümce bekârlıktan kurtulamam.

Ateş-Sin

Evlilik Gibi Var mı?

Yazan: Mesut bir aile reisi

Gündüz işinde gazete okumaya zaman bulamıyordu. Akşam yemeğinden sonra koltuğa uzandı, gazetesini açtı. Birinci sayfadaki bir haberi okumaya başladı: “Kuzey Atlantik Paktına...”

Karısı Nedime Hanım, kocasının karşısında oturuyor, eli şakağında derin derin düşünüyordu. Birden,

– Kâzım!.. diye kocasına seslendi.

Kâzım Bey gazeteden başını kaldırdı,

– Ne var?

– Hiç...

Kâzım Bey yarıda kalan cümleyi baştan aldı: “Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin...”

– Kâzım!..

– Efendim?

Karısı yanıt vermeyince yine haberi okumaya başladı: “Kuzey Atlan...”

– Kâzım!..

Gazeteden başını kaldırmadan,

– Söyle!.. dedi.

Yine yanıt alamadı. Haberi baştan aldı: “Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin...”

– Kâzım!..

– Söyle canım!..

– Sen beni sevmiyorsun.

– Hoppala... Bu da nerden çıktı?

– Sevsen...

Yine cevap yok. Kâzım Bey,

– Evet... sevsem... Ne olmuş?

Bitürlü anlayamadığı habere yeniden başladı: “Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin temsil...”

– Kâzım!..

– Ne var yahu?

– Hiç...

– Mademki hiç, bırak şu gazeteyi okuyayım: “Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin temsilcileri...”

– Kâzım!..

– Söyle allahaşkına... Ne istiyorsun?

– Öyle mi söylerler?

– Peki, nasıl söylerler?

– Bilmem!..

– Kuzey Atlantik Paktına...

– Kâzım!..

Kocası, tatlı, yumuşak bir sesle,

– Söyle yavrucuğum, söyle hayatım!

– Bak şimdi de alay ediyorsun.

– Allah Allah!.. Kim alay ediyor yahu?

– Kâzım, sen beni sevmiyorsun...

– Canım bunu da nerden çıkarıyorsun?

– Sevsen böyle yapmazsın...

– Nasıl yaparım?

– Seven insan böyle mi yapar?

– Nasıl yaparsa söyle de öyle yapayım...

– Sevmiyorsun!..

– Canım efendim, ben sana bişey yapmıyorum ki...

– Tabii yapmıyorsun ya...

Kâzım Bey, bitürlü anlayamadığı gazetedeki haberi baştan alır: “Kuzey Atlantik...”

– Kâzım, bana bak!..

– Söyle hayatım.

– Sen beni sevmiyorsun.

– Seviyorum yahu... Neden sevmeyecekmişim.

– Hayır, sevmiyorsun.

– Vallahi, billahi seviyorum.

– Vallahi, billahi de sevmiyorsun.

– Nedime’ciğim, hayatım, şekerim. Sevmesem ne mecburiyetim var, seni seviyorum diye dalkavukluk etmeye?..

Yarıda kalan haberi okumaya başlar: “Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin...”

– Beni öpmüyorsun Kâzım.

Kâzım Bey gazeteyi elinden bırakır. Kalkar. Koltukta oturan karısının arkasına geçer. Saçlarını okşar, kollarıyla sarar, öper.

– Nafile!.. Angarya gibi öpüyorsun.

Kâzım Bey karısının dudaklarına hararetle dudaklarını yapıştırır. Dizinin dibine oturur. Okşar, sever. Sonra yine yerine geçer, gazetesini eline alır:

“Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin...”

– Beni sahiden seviyor musun?

– Namussuzum seviyorum. Allah bin türlü belamı versin, seviyorum.

– Gel beni öp öyleyse...

Kâzım Bey yine bırakır gazeteyi, gider karısına sarılır, öper, öper...

– Hayır, hayır Kâzım, sen beni katiyen sevmiyorsun...

– Gözüm kör olsun seviyorum. Eğer seni sevmiyorsam sürüm sürüm sürüneyim, kapında ekmek dileneyim.

– Sen beni değil, rahatı, huzuru, sükûnu seviyorsun. Sana bunları sağladığım için, güzel olduğum için, iyi olduğum için beni seviyorsun.

– Karıcığım, elbet iki insan birbirini bişey için sever.

– Tamam... Ben demedim mi? Demek bende bunlar olmasa, sevmeyeceksin...

– Canım, sen de beni iyi koca olduğum, her arzunu yerine getirmeye çalıştığım için sevmiyor musun?

– Hayır... Ben senin ruhunu seviyorum. Bende bunların hiçbiri olmasa bile, yine sen benim ruhumu sevmelisin...

– Ben senin ruhunu da seviyorum.

Bu sırada, Kâzım Bey, ayaklarına dolaşan kedinin sırtını okşar.

– Bak, gördün mü, kediyle ilgileniyorsun... Pissst!.. Defol ordan...

Kâzım Bey sıkıntıyla başını pencereye çevirir. Eliyle karısının saçlarını okşar.

– Bak, beni okşarken bile gözün başka yerlerde...

Kâzım Bey karısının dudaklarından öperken gözlerini yumar.

– Niçin gözlerini yumdun? Mutlaka hayalinden başka bir kadın geçiriyorsun... Sen beni sevmiyorsun...

– Kapında bir dilim ekmek dileneyim ki seviyorum.

Kâzım Bey karısının dizinin dibine oturur. Bir eli dizinde, bir elinde gazete, okur: “Atlantik Paktına dahil devletlerin temsilcilerinin...”

– İnsan hiç sevse, “Neyin var? Hasta mısın?” diye sormaz mı?

– Durup dururken sorulur mu? Peki, neyin var?

– Ölüyorum ayol... İçimde bir sıkıntı, bir sıkıntı... Sanki yüreğimi bir kedi tırmalıyor...

– Kolonya vereyim mi?

– Öyle kolonyalık şey değil.

Kâzım Bey aynı apartmanda oturan komşuları doktoru çağırır. Doktor muayene eder. Herzamanki gibi bir reçete daha yazar,

– Merak edecek bişey yok, der.

Kâzım Bey koşar reçeteyi yaptırır. Sonra gazetesini eline alır: “Kuzey Atlantik Paktına dahil...”

– Saat kaç?..

– Dokuza çeyrek var...

– Ruhum sıkılıyor. Hadi, beni sinemaya götür.

– Peki yavrum...

Hazırlanırlar. Kâzım Bey gazetesini cebine kor. Sokağa çıkarlar.

– Ay sen beni bu halimle yürütecek misin?

– Açılırsın...

– Dünyada yürüyemem...

Taksiye atlarlar. Bir sinema önünde dururlar.

– Ben bu filmi gündüz gördüm.

Başka sinemaya giderler. Film başlar.

– Ayol Kâzım, uyuyor musun?

– Ha... Şey... Bilmem, farkında değilim.

Antraktta Kâzım Bey gazetesini açar: “Kuzey Atlantik Paktına dahil...”

– Kâzım!

– Efendim...

– Beni seviyor musun?

– Seviyorum dedik ya...

Elinden gazeteyi bırakır. Sıkıntıyla sağa sola bakar.

– Sevsen, gözün başka yerde olmaz...

Filmin ikinci yarısı başlar.

– Doğru söyle, beni sahiden seviyor musun?

– Allah beni kahretsin eğer sevmiyorsam...

– İnanmam!..

Film biter, eve dönerler. Yatağa girerler. Kâzım Bey gece lambasını açar, gazetesine devam eder: “Kuzey Atlantik Paktına...”

– Kâzım, sen beni, benim seni sevdiğim kadar sevmiyorsun...

– Daha fazla seviyorum...

– Nerdeee... İmkân yok... Ben seni daha çok seviyorum.

– Canım, bunun ölçüsü olur mu?

– Yok, yok... Senin beni sevmediğin muhakkak...

Kâzım Bey dişlerini sıkar, adaleleri gerilir, çene kemikleri fırlar, avazı çıktığı kadar bağırır,

– Seviyorum be!.. Seviyorum ulan!.. Seviyorum işte!.. Allah belanı versin, seviyorum...

– Hiç nafile uğraşma!.. İnanmam!..

Nedime Hanımın suratında iki tokat şaklar. Kâzım Bey, karısını saçlarından tutar yere fırlatır. Hem tekmeler, vurur, hem de biyandan bağırır,

– Seviyorum... Seviyorum!.. Anladın mı şimdi? Seviyorum!..

Nedime Hanım feryat figan yerden kalkar. Yatağa girer. Hıçkırıklar arasında inler,

– Ben artık seninle oturamam. Yarından tezi yok ayrılalım...

Sabah kocası giderken sorar:

– Kâzım!..

– Söyle yavrum...

– Beni seviyorsun, değil mi?

– Sevmez olur muyum...

Kâzım Bey daireye gider. Bitürlü okuyamadığı dünkü gazetedeki habere başlar: “Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin temsilcilerinin...”

– Kâzım Bey!..

– Efendim?..

– Sen ne fikirdesin?

– Demindenberi tartışıyoruz, duymadın mı? Evlilik mi daha iyidir, bekârlık mı?..

– Evlilik gibi var mı birader?.. Sıcak bir yuva... Seni seven bir kadın... Akşam yemeğinden sonra şöyle oturur, gazeteni okursun... “Kuzey Atlantik Paktına dahil devletlerin temsilcilerinin...”

Fıkra Anlatma Hastalığı

İki şey çok canımı sıkar ; gülmesini bilmemek, bir de gülmemesini bilmemek. Sözün uygun biyerini yakalar, bir fıkra anlatmaya başlarsınız, daha ağzınızı açar açmaz bir kahkahadır kopar. Biyerde bir fıkra anlatmaya başlamıştım:

– Adada ihtiyar...

– Hah, hah, hah!..

Gülmeye başladılar.

– ... bir eşekçi varmış...

– Kah, kah, kah!..

Nasıl canım sıkıldı, anlatamam. Suratımın asıldığını, kaşlarımın çatıldığını, sustuğumu görünce sordular:

– Sonra?

– Sonra efendim...

– Hah hah hah!..

– Allah cezanızı versin, dedim, fırladım.

Fıkra anlatırken, ne zaman gülüneceğini bilmeyenler olduğu gibi ; bir de gülmesini hiç bilmeyenler vardır.

Aklınıza, yerinde, zamanında bir fıkra gelir, anlatırsınız. Karşınızdaki bön bön suratınıza bakar, gözleri boşluklara dalar gider. Fıkra bitince de, beş tonluk kamyon ciddiyetiyle,

– Eeee?.. Sonra?.. Peki, n’olmuş? gibi sorular sorar.

O zaman şak! diye düş öl.

Geçende tirende, gazetede okuduğum bir fıkra çok hoşuma gitti. Farkında olmadan gülmüşüm galiba. Karşımdaki bey,

– Herhalde hoş bişey okudunuz gazetede, dedi.

– Evet, dedim.

Vapurda, tirende “havalar iyi gidiyor” gibilerden laf atanlarla başlayan ahbaplıklar hoşuma gitmez ama, gazetedeki fıkra o kadar güzeldi ki, karşımdaki de ısrar edince anlatmağa başladım:

“Efendim, adamın biri fıkra anlatmaya çok meraklıymış. Hani böyle fıkra anlatma hastaları vardır ya... O günlerde avcılığa dair güzel, duyulmamış bir fıkra öğrenmiş. Bir gece eş dost otururlarken, fıkra hastası, yeni fıkrasını anlatmak için, bir fırsat kolluyor. Hastalığını bilen arkadaşları da ona ağız açtırmıyorlar. Fıkracı kıvranıyor, yerinde duramıyor, sıkışmış bir adam gibi, anlatsa fıkrasını rahatlayıverecek.

– Bir zamanlar... diye başlar başlamaz lafı ağzına tıkıyorlar.

– Vaktiyle... derken araya laf karıştırıyorlar.

– Efendim adamın biri... der demez susturuyorlar.

Vakit de geceyarısını geçmiş, herkes dağılmak üzere. Artık adam dayanamamış. Kalkmış ayağa, sanki elinde bir tüfek varmış gibi nişan almış, üç defa,

– Bum, bum, bum! dedikten sonra, Efendim, hazır söz avcılıktan açılmışken, size bir fıkra anlatayım, diye başlamış.

Gazetede okuduğum bu fıkrayı anlattım. Ama adamın yüzünde değil gülümseme en ufak bir çizgi kıpırdanışı yok. Bir de üstelik,

– Eeee? Sonra ne olmuş? diye sormaz mı?

– Sonrası hiç... Bu kadar...

– Adam ne anlatmış?

Hırsımdan çatlayacağım.

– Elinin körünü anlatmış! diye bağırdım, gazeteyi fırlatıp dışarı çıktım.

Arkamdan bir kahkaha koptu. Demindenberi suratını asmış duran herif kahkahayla gülerken ayakta duran bir arkadaşına, benden boşalan yeri gösterdi,

– Gel otur şuraya!.. dedi.

Ha-Ho

Refah Seviyesi

İktisadi refah seviyemiz benim evlenmeme engel oldu. Hikâye kısaca şu: Tarih öğretmeni bir hanımla tanıştım. Güzelliğine güzel, zenginliğine zengin, bilginliğine bilgin, ama kırk yaşına kadar hiç evlenmemiş. Sebebini de kendisi şöyle anlatıyor:

– Eski Türklerde evlenme nasıldı bilir misiniz? Bir erkek, bir kızla evlenebilmek için mutlaka bişey bulmaya mecburdu. Ya kabilenin yerleşeceği bir su kaynağı, ya sürünün yayılacağı bir otlak yada yeni bir hayvan ehlileştirmek... Ben tarihle sarmaş dolaş bir insan olduğum için, beni alacak erkeğin de bişeyler bulmasını istiyorum.

Ben bu akıllı tarih öğretmenine doludizgin tutuldum. O da bana vurgun. İş, yalnız benim bişey bulmama kalmıştı.

Tarih öğretmeni sevgilim,

– Önce iki odalı küçük bir kat bul! dedi.

Aylarca aradım, keseme uygun, hava parasız, bir sene peşinsiz bir ev bulamadım.

– Yok! dedim.

Sevgisinin fazlalığından ses çıkarmadı ama, kırıldı. Bigün de musluklarda sular kesildi, sucu da gelmedi.

– Git bir şişe su bul! dedi.

Ben atalarımız eski Türkler gibi sokağa fırladım. Akşama kadar aradım. Mevsim yazdı, içilebilecek bir şişe su bulamadım. Süklüm püklüm döndüm,

– Yok sevgilim! dedim.

Kaşları çatıldı, ama yine bişey demedi. Evde borular delinmiş, kaplar da kalaysızmış.

– Boruları lehimlet, kapları da kalaylat! dedi.

Bütün tenekecilere, kalaycılara gittim, yalvardım, yakardım,

– Sizin yüzünüzden saadetim yıkılacak! dedim.

– Kalay da, lehim de gelmiyor, biz naapalım? dediler.

Sevgilime büyük bir keder içinde,

– Yok! dedim.

Eski Türklerin nasıl evlendiklerine dair uzun bir ders verdi, sonra da,

– Hadi git, ikiyüzelli gram beyaz peynir al! dedi.

Yine kahraman ceddim gibi sokaklara fırladım. Bütün Istanbul’u dolaştım. Peynir istediğim bakkallar suratıma bakıp güldüler. Başım önümde döndüm,

– Yok! dedim.

Müstakbel eşim, yine tarihimizin altın yaprağından uzun bir ders verdikten sonra,

– Evde dirhem şeker yok, koş bir kahvelik şeker bul!.. dedi.

Avrupa’nın göbeğinde kılıç oynatan atalarımızın üstün cesaretiyle kapıya savlet ettim. Kime sordumsa, sanki hakaret etmişim, küfür etmişim gibi beni tersledi. Akşam dönünce sevgilime,

– Yok! dedim.

Odada, tanıdığım tanımadığım biçok insan vardı. Sevgilim elinde bisürü gazete tutuyordu. Bana misafirlerin yanında,

– Gaz istedim, yok dedin, tuz istedim, yok dedin, kömür bulamadın, odun bulamadın!

Boynumu büktüm,

– Yok ki, bulayım dedim, yoku var etmek Allaha mahsus...

Bana herkesin içinde,

– Oku şu gazeteyi, dedi.

Müstakbel eşimin gösterdiği yazıyı yüksek sesle okudum:

“Kömür İşleri Başkanının gazetemize beyanatı: Bu kış vatandaşlarımızın bütün kömür ihtiyaçları fazlasıyla temin edilmiştir.”

Tarih öğretmeni sevgilim,

– Şunu da oku! dedi.

Uzattığı başka gazeteyi okudum:

“Memlekette günden güne hayat ucuzlamakta, halkın refah seviyesi durmadan yükselmektedir.”

– Şu yazıyı da oku!

Okudum:

“Milli beraberlik ve birliği bozmak isteyen bazı bozguncuların, memlekette su yok, şeker yok, kahve yok diye suni darlık yarattıkları gözümüzden kaçmıyor. Bu hainlerin...”

Müstakbel eşim,

– Artık yeter! diye bağırdı. Şimdi söyle bakalım, bu mühim adamlar mı yalan söylüyor, yoksa sen mi yalan söylüyorsun?

Sıkışık bir durumda kalmıştım. Herkesin içinde,

– Onlar yalan söylüyor! desem, bu kadar şahit, bir zabıtla beni beşyüz yıla mahkûm ettirebilirlerdi.

– Ben yalan söylüyorum! desem, evlenmekten ümidi kesmek lazımdı.

Müstakbel eşim,

– Ben bir tarihçi olarak vesikalara dayanıyorum, cevap ver! dedi.

– Ben yalan söylüyorum! dedim.

Hiddetle yürüdüm.

Hayatımda benimle evlenmeye razı bir kadın bulmuştum. Onu da refah seviyemizin yükselmesi yüzünden kaybettim.

Sallan Yuvarlan

Yalnız şimdi değil, eskiden de böyleymiş. Bir zamanların gençliğini Viyana salonlarının polkası heyecana verirmiş. Paris’in kan-kan dansı, sonra valsler... Istanbul’a “Valansiya”nın geldiğini anımsıyorum. Yer yerinden oynamıştı. Kenar sokaklarda mahalle çocukları onu şöyle adapte etmişlerdi:

Ulan Ziyaaa... Kes karpuzu, kan gibi de çıkmaz ise parra yooook!..

Çarliston afeti bir deprem gibi memleketi yerinden oynatmıştı. Sonra fokstrot zıplaması gelir ki, bugünkülerin yanında romatizmalı ihtiyarın sarsak yürüyüşüne benzer. Karyoka’lar, lâ kukaraçça’ların heyecanı unutulur şey değil. Yine de mambo ile karşılaştırılınca, bugünkü bikinilerin yanında 1918’in uzun paçalı kadın mayosu gibi kalır.

Mambo, rumba, samba derken bir ça-ça dansı çıktı, önce Amerika’yı, Avrupa’yı, sonra bizim memleketi allak bullak etti. Ça-ça denilen dansın heyecanı Istanbul’da daha Galata Köprüsünün Yeni Cami yakasına geçmeden dünyayı yeni bir heyecan dalgası sarmış: “Rok’n rol” dansı. Bir ajansın verdiği habere göre, bu gerçekten bir heyecan kasırgasıymış. İşte o ajans haberi:

“Rok’n rol” adındaki bu dans, en taşkın mamboları çok geride bırakmaktadır. Bazı Amerikan şehir belediyeleri ‘rok’n rol’ dansının neden olduğu gürültü ve çekişmeleri önlemek üzere dans salonlarında bu dansın yapılmasını yasak etmiştir.”

Bizde her ne kadar üniversite kürsülerine yeterince profesör bulunmazsa da, çok şükür illüzyon ve dans profesörleri çoktur. Pek yakında ülkemizin değerli dans profesörlerinin gazetelerde ilanlarını okuyacağız:

“On derste rok’n rol dansı öğretilir.”

Ondan sonra Şehremini’nin, Karagümrük’ün Samatya’nın kızları “Mambo İtalyano”yu unutur, önce “Manolya” şarkısını, arkadan çikletlerini çatlata çatlata rok’n rol’u söylerler.

Geçenlerde Istanbul’un en iyi gazinolarından birine gittim. Herzaman normal yerinde duran masalar sahnenin önüne sokuşturulmuş, arka ve yanlar bomboş kalmıştı. Garsona nedenini sordum. Enayiliğime acır gibi suratıma bakarak,

– Striptiz var bayım! dedi.

“Striptiz”i de gördük. Durun bakalım daha neler göreceğiz? Ama görecek başka hiçbişey kalmadı ki... Ne var yani? Bir dansöz sahneye çıkıp da,

– İşte görün! diye karnının içindeki safrakesesini, körbarsağını, böbreğini, idrar torbasını, yumurtalıklarını gösterecek değil a...

Göstereceği nesi var, nesi yoksa hepsini göstermiş. Kadın daha ne yapsın?.. Yiğidin malı meydanda olur diye ortaya fırlamış bir kadından bundan fazla fedakârlık beklenemez ki!.. Seyircilerin çoğu kadın ve çocuktu. Erkekleri anladım ama, şu kadınların neden striptiz görmeye bu kadar meraklı olduklarını anlamadım. Yapılacak iş, mademki kadın erkek eşittir, kadınlar için de erkek artistlere striptiz yaptırmaktır. Oldu olacak, tam olsun bari...

Çocukların striptiz görmelerinde çekinecek bir taraf yok. Plajda bikini, mayo altında gizlenen yerleri görmemiş yavrularımız, yavru kurtlarımız, tosunlarımız burada anatomi bilgilerini artırırlar. Bir de erkekler striptiz yaparsa, isteyen anatomi görür, isteyen babatomi... Kendi arzusuna, zevkine kalmış bişey...

Vallahi düşünüyorum, taşınıyorum da bitürlü işin içinden çıkamıyorum. Bizde bir zamanlar öyle yazılar, öyle resimler müstehcen diye mahkemelere düşmüştür ki, bir striptizin yanında Meryem’den yüz kere, bin kere daha masumdur.

Ajansın verdiği haberi düşünüyorum: “Gençliği heyecanlandıran yeni bir dans.” Hangi gençliği a beyim!.. Değil gençlik, ihtiyarlık, şu benim gördüğüm hatun Eyüp mezarlığında striptiz yapsın, cümle mezar taşları heyecanlanır da, toprak yerinden oynar.

Klemanso’ya,

– Dans için ne düşünüyorsunuz? diye sormuşlar.

Şu yanıtı vermiş:

– Dans çok iyi, çok güzel bişey, ama niye ayakta?.. Onu anlamıyorum.

Rumba, samba, ça-ça, rok’n rol, striptiz... Bunların hepsi iyi, hoş, güzel... Ama, niye ayakta? Bunu anlayan var mı?

Beni Beşer Fatma

Dairede herkes ona acırdı. Cezaevinden yeni çıkmış, bizim daireye hademe olmuştu. Macerasını dinlemeyen kalmamıştı. Yirmi yaşında ancak vardı. Neden cezaevine girdiğini şöyle anlatırdı:

– Vallaha isteyerek yapmadım. Kazayla oldu. Beni beşer, bazı şaşar... Çocukla balkondaydım. Elimde hoplatıyordum. Hoplatırken düşüverdi aşağı. N’apayım? İsteyerek mi yaptım sanki...

Hizmetçi durduğu evin küçük çocuğunu dördüncü kattan aşağı düşürmüştü.

– İnsanlık hali, diyordu. Hep insanız, hata bize mahsus... Ben kendi kardeşimin de gözünü çıkardım.

– Neee? Kardeşinin gözünü mü çıkardın?

– Hep beni beşeriz, insan hatadan salim olmaz. O zaman on yaşımda var, yoktum. Ben dövendeyken kardeşim sapların üstünde ağlayıp duruyordu. Sus derim, susmaz. Öküzü sürdüğüm sopayı atınca, sivri ucu gözüne girmiş. Kaza işte... Olacakla kırılacağın önüne geçilmez.

Fatma’nın adı, dairede “Beni Beşer”di... Herkes onu “Beni Beşer Fatma” diye çağırırdı. Dairede ilk işi, müdürün yeni giydiği elbisesine mürekkep dökmek oldu. Müdür, masasındaki hokkaya mürekkep koydurtmak istemiş,

– Kızım, şuradan mürekkep şişesini al, demişti.

Fatma sandalyeye çıkmış, dolabın üstündeki mürekkep şişesine uzanırken, yallah kendisi yere, şişe de müdürün kafasından aşağı... Daktilo Nuran’ın söylediğine göre, müdür küplere binince, Fatma soğukkanlı,

– İsteyerek mi yaptım beyefendi, demiş. Bir kazadır oldu işte... Ne bağırıp duruyorsunuz? Bir hatadır oldu, ne yapalım, ölecek değiliz ya...

Müdür gülsün mü, ağlasın mı,

– Madem bir hatadır oldu, al hatanı temizle! diye elbisesini vermiş...

Sonrasını İsmail Efendi anlatıyor:

– Baktım orada bişeyler yapıyor. “Ne yapıyorsun kız?” dedim. “Beyefendinin elbisesine kazayla mürekkep döktüm de, benzinle çıkarıyorum,” demiş.

İsmail Efendi bir bağırmış,

– Kız, Allah kahretsin seni, o benzin değil, zeytinyağı...

Fatma,

– Yaaa... demiş. Demek benzin değil ha, öyleyse bir şişe zeytinyağını ziyan ettim desene... İnsanlık hali...

Birdenbire bakarsınız masanın üzerine bir kahve getirir.

– Bu ne? Ben kahve istemedim.

– Demin istedin ya... diye tutturur.

O sırada öbür odalardan biri,

– Fatmaaaa, diye bağırır. Nerede kahve?

Fatma, günde hiç düşmese, onbeş, yirmi kez düşer. Yalnız merdivenden filan değil, dümdüz yerde düşer. Eğer elindeki bardak, fincan kırılmışsa, hiç istifini bozmadan,

– N’apayım, insanlık hali. Düşmez kalkmaz bir Allah... der.

Misafir gelen bir kral, bigün bizim daireyi de ziyaret etmişti. Kralı kapıda karşılamıştık. Nerden karışmışsa Fatma da araya girmiş. Rap diye kral hazretlerinin ayaklarının dibine yuvarlanmasın mı? Kral bunu kendisine bir saygı gösterisi sanıp,

– Estağfurullah, diye Fatma’yı yerden kaldırdı.

Sonradan,

– Kız senin orada ne işin vardı? dedik.

– Ne bileyim ben, geldim işte! dedi.

– Peki, nasıl düştün?

– Ayağım takıldı.

– Haydi yürürken neyse, insanın durduğu yerde ayağı takılır mı?

– Aaaa... Oldu n’apim, isteyerek mi düştüm? İnsan hali...

İyi su küpünü kırdı. Dairede bardak, fincan kalmadı. Fatma’dan bişey istemeye korkardık. Bir bardak su istesen, suyla birlikte odanın içine kapaklanırdı. Biraz kızsan, o senden çok çıkışır,

– Beni beşer, bazı şaşar... İnsan bu, hiç yanlışlık yapmaz mı? Siz hiç yanlışlık yapmaz mısınız? Allah Allah...

Her sabah daireye gelince, biriki pencereyi kırık buluruz.

– Fatma ne yaptın?

– Silerken oldu.

– Silme, istemez...

– Niye kızıyorsunuz beyefendi? Kaza gelirken ben geliyorum, der mi? İnsanlık hali...

Beni Beşer Fatma’yı bir iş için Kadıköy’e göndersen, o Topkapı’ya gider. Müdür deli olurdu, kızardı, bağırırdı da, yine kovmazdı onu. Müdürün evi yakındı. Arasıra bir kâğıt yazar evine gönderir, evden bişey isterdi. Bigün Beni Beşer Fatma’ya bir mektup verir,

– Fatma, der, sakın yanlışlık yapma. Bak zarfın üzerinde de adres var. Bu mektubu adresi yazılı apartmana götür. Orada sarı saçlı bir hanım var, ona verirsin. Aman yanlışlık yapma.

Gideceği yeri de tekrar tekrar anlatır. Beni Beşer Fatma pekiy der, mektubu alır, doğru müdürün karısının eline teslim eder. Azkalsın adamın bunca yıllık evi ocağı sönecekti.

Merdivenleri sildiği kirli suyu Muavin Beyin başından aşağı geçirdi. Bir akşam daireden giderken musluklardan birini açık bırakmış. Ertesi gün daireyi bir göl halinde bulduk. O her sefer, hep o soğukkanlılığıyla sanki bişey olmamış gibi,

– Hata insanlara mahsus. Beni beşer, bazen da şaşar! diyordu.

Bigün müdürün feryadıyla hepimiz odalarımızdan fırladık.

Müdür,

– Anladık, diye bağırıyordu, anladık. Beni beşer, bazı şaşar! Ama bazı şaşar. Sen herzaman şaşıyorsun... Allahın kulu, ne olur bikez de şaşma be! Sen beni beşer değil, beni hayvansın!

Beni beşer Fatma, bu bağırıp çağırmalara katiyen kızmazdı. O yine bildiğini okur,

– Beni beşer, bazı şaşar! diyerek, kırmaya, dökmeye, yanlışlığa, yuvarlanmaya devam ederdi.

O sırada bizim genel müdür değişti. Yeni genel müdürün bizim daireyi gezeceği, teftiş edeceği söyleniyordu.

Müdür, hepimize söyledi:

– Genel müdürün geldiğini kim önce görürse, hemen Beni Beşer Fatma’ya izin versin! O gün Fatma burada bulunmasın!

Fatma’nın genel müdüre de bir “Beni Beşerlik” etmesinden, adamı merdivenlerden aşağı yuvarlamasından, kafasına pis su dökmesinden, üstüne yuvarlanmasından korkuyorduk. Gözlerimiz yoldaydı. Yeni genel müdür bitürlü gelmek bilmiyordu. Hiçbirimiz de onu tanımıyorduk.

Bir akşam paydos vaktinden az önce, Beni Beşer Fatma, bizim odaya girdi,

– Genel müdür geldi! dedi.

Hep birden fırladık,

– Nerdee?

– Gitti!

– Nasıl gitti?

– Basbayağı gitti işte. Gideli ancak iki dakika oldu.

– Niye kimseye haber vermedin?

– Onun genel müdür olduğunu bilmiyordum ki... Giderken: “Ben genel müdürüm,” dedi.

Ençok telaşlanan bizim dairenin müdürüydü. Çünkü arasıra kaytaran müdür, o gün de bir bahaneyle kırmış, tam o sırada gelmişti. Onun için heyecanla sordu:

– Ne zaman geldi?

– Öğleden sonra...

– O zamandanberi ne yaptı?

– Beni önüne kattı, herbir yanı gezdi. Arşivi göster dedi, gösterdim.

Bizim dairenin arşivi de arşivden başka herşeye benzer.

– Neresini gösterdin?

– İşte şu yukarıki büyük odayı...

Beni Beşer Fatma, genel müdüre, arşiv diye, dairenin kitaplığını göstermişti. Kitaplık da gayet düzenli olduğundan, müdür,

– Aferin Fatma! dedi. Çok iyi yapmışsın.

Bu, belki de Fatma’nın yaşamında ilk duyduğu aferindi.

– Sonra ne yaptı genel müdür?

– Müdür Beyi sordu.

– Ne dedin?

– Muavin Beyin odasını açıp, işte, dedim.

– Aaaaferin Fatma! Başka ne dedi?

– Rasim Bey kitap okuyordu. Belma Hanımla Avni Bey kutu kutu oynuyorlardı. “Bunlar kim, ne iş yaparlar?” dedi. “Hiçbir iş yapmazlar. Onlar evrak takibine gelenler,” dedim.

– Aaaaaaferin Fatma. Başka?

– Başka, vezneye baktı. Kimseyi görmeyince, “Bu veznedar yerinde durmaz mı?” dedi. “Durur, müdüre kâğıt imzalatmaya gitti,” dedim.

– Aaaaaaferin Fatma. Bari bir kahve filan verseydin.

– Verdim. Müdür Beyin kâtibi kahve istemişti. Yanlışlıkla ona götürmüşüm. Vallahi bilerek yapmadım. Beni beşer, bazen şaşar.

– Aaaaaaaaferin Fatma!.

– Sonra giderken, “Sen benim kim olduğumu biliyor musun?” dedi. “Bilmiyorum!” dedim. “Ben genel müdürüm. Sakın gelip teftiş ettiğimi kimseye söyleme,” dedi.

– Aaaaaaaferin Fatma!

Fatma o gün bütün hayatında bikez bile duymadığı, belki yüz aferin aldı. Aldı ama,

– Ben daha bu dairede çalışmam! diye diretti.

Hep birden yalvardık, yakardık, boş... Hemen hesabını aldı. O akşam ilgisini kesti.

Merdivenleri indi. Aşağı katta bir gürültü koptu. Bir de indik, baktık ki, o koca mermer heykel yerde, Fatma da boylu boyunca yere uzanmış. Ayağa kalktı. Beni Beşer Fatma kalçasını ovuştururken,

– Kaza... İsteyerek mi yaptım? İnsanlık hali... dedi.

Kapıdan çıktı. Onu bir daha görmedim.

Asma Köprü

Büyük bir salon. Ortada geniş bir masa. Masanın üstünde, Istanbul’un iki yakasını biraraya getirecek “asma köprü”nün maketi var. Salonu gazeteciler doldurmuşlar.

Köprüişleri Bakanlığı, “Asma Köprüler Genel Müdürü” Istanbul Boğazında yapılacak asma köprü hakkında gazetecilere açıklama yapmaktadır:

– Baylar!.. Bu gördüğünüz maket, bildiğiniz gibi, asma köprünün maketidir. Bildiğiniz üzere asma köprüler, adından da kolayca anlaşılacağı gibi, hiçbir zaman asma olmayan köprülere benzemedikleri gibi, asma olmayan köprüler de katiyen asma köprülere benzemezler. Bildiğiniz gibi bunun teknik, politik, politeknik, jeopolotik ve paleontolojik nedenleri vardır.

Bildiğiniz veçhile, biz bu köprüyü yaparken, herşeyden önce, Istanbul’un tabii güzelliğini, tabiatın ona bahşettiği bu harikulade güzelliği bozmak istemediğimizden dolayıdır ki, bu asma köprüyü dünyanın başka yerlerinde yapılan asma köprüler gibi yapmadık. Bu asma köprü tamamıyla bizim kendi ruhumuzdan ilham alınarak, bir asmakabağı biçiminde inşa edilmiştir ki, dünya yüzünde asmakabağı tekniğiyle yapılan ilk köprü, gördüğünüz bu asma köprüdür. Demir ve beton külçesi halinde bir asma köprü, dünyanın cenneti olan Boğaz’ın estetiğini bozacaktı. Halbuki yeşil yapraklar arasından, Anadolu’dan Rumeli’ye ve Rumeli’den Anadolu’ya doğru uzanmış asmakabağı biçiminde bir köprü, dantelalı yeşil sahillerini fabrikalar, kömür ve odun depoları, apartmanlar, çöplükler, ambarlar, antrepolarla süslediğimiz Boğaz’ın güzelliğini bir kat daha artıracaktır. Boğaz’ın mavi, yeşil hareli sularına gecenin laciverdi kadifesine çakılmış altından birer nal çivisi gibi parlayan yıldızlar aksedip titreşirken, bozulmuş bir traktörün kırılmış bir yedek parçası gibi sulara düşüp pırıl pırıl parlayan yarım ay, suların yakamozlarıyla titreşirken, en vicdansız bir insanı bile şairleştiren bu manzaranın üstüne uzanmış bir asmakabağı stilindeki köprünün şiiriyyeti önünde en taşyüreklilerin bile kalblerinin rikkate gelerek... affedersiniz baylar, heyecanım mani olduğundan dilim dolaşıyor. Biz teknik adamlar, edebiyattan pek anlamadığımızdan dolayı, bu asma köprünün maketi karşısında duyduğum yüksek heyecanın derinliğini anlatmaktan âciz kaldığım için çok müteessirim. Mamafih, iki kıymetli şairimizden, eski Türkçe şairimiz Yahya Kemal ile, yeni Türkçe şairimiz Behçet Kemal, bu asma köprü için çok şairane beyitler düşürecekler, maniler düzeceklerdir.

Size biraz da, bu asma köprünün tarihçesinden bahsedeyim. Bilindiği gibi, bizde ilk defa asma köprü maketi yapmak fikri, Sultan Abdülvehap zamanında uyanmış, fakat padişah son derece vesveseli ve evhamlı olduğundan, asma köprünün saraya kadar uzamasından korkarak asma köprü maketini yaptırmamış ve buyüzden memleketimizin tam 964 sene üç ay geri kalmasına sebebiyet vermiştir.

Bildiğiniz gibi, Cumhuriyet’le beraber, saç sakal ve fes inkılabından sonra, asma köprü fikri yeniden uyanmış ve ilk defa Nafıa Vekili Bahaullah Bey zamanında bir asma köprü maketi yapılmaya muvaffak olunmuşsa da, Bahaullah Bey bu işi tamamlayamadan sıhhi sebeplerden istifade edince, asma köprü de uzun zaman unutulmuştur. Sonra, Zeynullah Bey zamanında, yapılacak iş bulunmadığından tekrardan asma köprü maketine el atılmış, fakat Zeynullah Bey de bir sabah gazetelerden sıhhi sebeple istifa ettiğini öğrenince, onun yerine gelen Murtaza Bey gayet tabii olarak, kendisinden önceki vekilin fikrini beğenmeyerek, asma köprünün zararlı olduğu, denize bakayım derken vatandaşların köprüden düşme tehlikesi olduğu, biz bu vatandaşları sokakta toplamadık düşüncesiyle, asma köprüden vazgeçmiştir. Murtaza Bey de Avrupa’da tetkik seyahatinde bulunduğu sırada, sıhhi sebeplerden istifa ettiğini dostlarından aldığı mektuptan öğrenmiş, onun yerine böylece gelen Mümin Bey, Murtaza Beye inat olsun diye, çok mühim bir memleket meselemiz olan asma köprü maketini yeniden ele almıştır. Tam asma köprüyü ısmarlayacağımız sırada, radyodan herzamanki gibi o da sıhhi sebepten istifa ettiğini öğrenmiş, sonra Cemşit Bey işbaşına gelmiş ve tabii asma köprü maketi de uzun zaman unutulmuştur.

Bereket versin Demokrat Partinin iktidara gelmesiyledir ki, partinin iktidara gelişinden sonra, Halk Partisinden bizim tarafa geçen Hamza Beye bir iş bulmak icap etmiş, işte böylece Köprüişleri Bakanlığı kurulmuştur. Hamza Bey, siyaset icabı Demokrat Partiden haysiyet divanı kararıyla ihraç edilince onun yerine, üvey ablamın sütkardeşi Hurşit Bey geçmiştir. Hurşit Bey, sizden iyi olmasın çok iyi bir insan olduğundan bendeniz de günde iki üç defa Galata Köprüsünden geçtiğimden dolayı köprücülük ilmindeki ihtisasıma binaen “Asma Köprüler Genel Müdürlüğü”ne getirilmiş bulunuyorum. Biz işe başlar başlamaz dört elle makete sarılmış bulunuyoruz.

Şayet Hurşit Bey partiden ihraç edilmezse, eğer başka bir partiye geçmezse ve eğer kendi başına bir parti kurmazsa, inşallah asma köprünün maketi tamamlanacaktır.

Bildiğiniz gibi asma köprüden muhalifler geçirilmeyecekler ve köprünün başına muhaliflere karşı şu vecize yazılıp konacaktır: “Geçme bizim köprümüzden ko aparsın su seni / yoksa vallah hem de billah patlatırız enseni!..”

Bilindiği gibi, biz demokrat olduğumuzdan muhaliflerin köprü altından geçmemek şartıyla sudan, yüzerek karşıdan karşıya geçmelerine müsaade edilecektir. Asma köprü onsekiz katlı, her katta dört daire olacaktır. Ayrıca en üstte bir de kaçak kat inşa edilecek, burada asma üzümleri ve asmakabağı yetiştirilecektir. Bilindiği gibi su altındaki bodrum katında Halk Partililere münasip biyer ayrılması kararlaştırılmıştır.

Bildiğiniz üzere Hürriyet Partisine kaçak kat kiralanacak, sonra bir baskın yapılarak, kaçak kat yaptıkları için ceza kesilecektir.

Bildiğiniz veçhile, katlar bize bile yetişmediğinden Millet Partisine yer ayrılamamıştır.

Baylar!.. Bildiğiniz üzere, işte bu gördüğünüz asma köprünün maketidir. Sizi fazla meşgul ettim. Eskiden önce yiyip içip sonradan konuşmamızı yapıyorduk. Fakat tecrübelerimiz gösterdi ki, ziyafetten sonra herkes gidiyor, kimse kalmıyor. Onun için konuşmamı ziyafetten önce yaptım.

Haydi şimdi buyrun büfeye baylar!

Evde Kalmış Kızlar Kongresi

Gazeteler:

Her yıl 27 Temmuzda bir memlekette Uluslararası Evde Kalmış Kızlar Kongresi yapılmasına karar verildi. Bu yıl ilk kongre Cenevre’de yapılacak. İngiliz heyeti, bir evde kalmış kızlar panayırı açılmasını, burada evlenme alışverişi yapılmasını teklif etti.

Uluslararası Evde Kalmış Kızlar Kongresinde Türk delegesi Bayan Pervin Tatlı’nın kongreye yaptığı tebliğdir:

– Muhterem arkadaşlar! Memleketimin evde kalmış kızları adına kongre arkadaşlarımı saygıyla selamlarım. Hiç şüphesiz, her memlekette kızların evde kalmalarının, koca bulamamalarının, o memleketin özelliğine göre ayrı ayrı sebepleri vardır. Ben burada bizim memlekette kızların hangi sebeplerden evde kaldıklarını yüksek kongrenize arz edeceğim.

Ben memleketimin evde kalmış kızlarının en kıdemlisi olduğum için, bu açıklamayı yapmak üzere arkadaşlarım beni seçtiler.

Bizim evde kalışımızın en birinci sebebi erkeklerin aptallığıdır (Bravooo sesleri). Eğer erkeklerde bir parçacık akıl olsaydı, zaten erkek olmazlardı (Alkışlar). Örneğin benim on parmağımda on marifet vardır. Hertürlü el işini bilirim. Bir hamur işi yaparım, hani övünmek gibi olmasın, yiyen parmağını da beraber yer. Hem öyle yufkayı da çarşıdan almam, kendim açarım. Yaptığım oturtmanın üstüne oturtma yoktur. Mutfağa bir girdim miydi, çıkarabilene aşkolsun. Bir uskumru dolması yapayım size, vallahi bayılırsınız. Uskumru dolmasını katiyen havagazında yapmayacaksın... Çok ağır ateş ister. Uskumrunun tazesi kulak altlarından bellidir. Eğer kulak altları kırmızı, kanlıysa anla ki tazedir. Adam başına bir uskumru yeter. Diyelim ki, altı kişilik dolma yapacaksın. İrilerinden altı uskumru seçersin. Yalnız çok dikkatli olmalı, bizim balıkçılar çok katakullicidir, gözle kaş arasında kesekâğıdına uskumru diye bayat istavritleri doldururlar. O köşe başında pis bıyık bir herif var, sakın ondan alışveriş etmeyin. Hem evli, hem de pahacı... En iyisi balıkçı Apturrahman... Beni ne zaman görse, buyur ablacım der. Benden de selam söyledin mi hem iyisini, hem ucuzunu verir. Balıkları aldın mı aldın. İlk önce bi güzel içini temizlersin. Dolmalık balık, öbürküler gibi temizlenmez. İlle ucu sivri bıçak olacak ki delinmesin. Bizim sivri bıçak kaç zamandır ortalarda yok, üst kattakilerden alıyorum. Sonra efendicağızıma söyliym, bi güzel temizledin mi temizledin. Ondan sonracağzıma harcını evvelden hazırlarsın. Altı balığa iki su bardağı pirinç yeter de artar bile. Ama bizim Melahatların su bardağıyla olursa fazla gelir şekerim. Onlarınki su bardağı değil, alamet şey. Ne diyordum? Ha... Aman dikkat etmeli kırıklı çorbalık pirinç olmasın. Şimdi eski pirinçler de yok ki kardeş... Yine en iyisi bizim bakkal Sabri’de. Aman ona da pek kızıyorum. Sersem sünepe, bir yılışır, bir yılışır... Ayol kaldım kaldım da ona mı kaldım? Üçüncü karısından, kocalık vazifesini bi tamam yerine getiremiyor diyerekten mahkeme kararıynan ayrılmış, hâlâ da bi karı gördü mü yılışır sümsük. Ondan sonracağzıma... Ne diyordum? Haaa... Efendicağzıma söyliym, en iyisi Tosya pirincidir. Fıstığını, üzümünü de alırsın... Herşey tamam oldu mu, oldu...

...........................

Kongrenin dördüncü günü uskumru dolmasının tarifini tamamlayan Bayan Pervin sözlerini şöyle bitirmiştir:

–Bu erkek milleti vallahi billahi de ağzının tadını bilmez, kör olayım bilmez (Sürekli alkışlar). Şimdilik biz buralara kadar kalktık geldik ki burada kadın pazarı mı, panayır mı ne olacakmış. Belki hayırlısıynan bizim de bir kısmetimiz çıkar. Belkim buralarda ağzının tadını bilen bir namuslu erkek bulunur. Yalnız benim bir şartım var, peşin peşin söyliym, eğer sünnet olup da din değiştirmezse dünyada gâvur kısmınnan evlenmem. Önce bir sünnet düğünü, arkasından da düşmanları çatlatan bir düğün yaparız, o Şükran olacak karı da patlasın hasedinden. Şimdik sözümü burada kısa kesip bizim delegelerden Müberra’ya veriyorum. Hadi gel Müberra’cım, lafı bunlara kaptırmadan, gel sen de biraz içini dök şekerim

Haftaya, Bayan Müberra Besli’nin Evde Kalmış Kızlar Kongresine verdiği tebliği okuyacaksınız.

Bayan Müberra Besli’nin kongreye tebliği:

–Muhterem arkadaşlar! Eşimi mesut edecek her bir çeşit evsaflara son derecelerde malik olduğum halde bitürlü kısmetim çıkmadı. Halbuseki çok hassasiyetli ince bir kız olduğumdan başka, ayriyeten de bütün edebiyat eserlerini okuduğum gibi, üstelik dansa, müziğe karşı da içimde sonsuz bir heves beslemekte olduğumdan hem alaturkayı, hem de alafrangayı severim. (Elinde okuduğu kâğıda bakarak) Affedersiniz, bişey unutmuşum, arkadaşlarım çok güzel olduğumu söylerler. Boyum 1.47 olup kilom da 73 kilo 300 gramdır. Balık etinde gayetle münasip bir vücudum vardır. Saçlarım çok iyi ondüle tuttuğundan iri dalgalı ve Cina’larım* da vardır. Teklifim çok acele ve gayetle ciddi olduğundan, eğer müstakbel eşim arzu ederse, saçlarımı sarıya boyatabileceğim gibi, at kuyruğu yapmaktan da hiçbir zaman çekinmem. Göğsüm, sütyen takınca 99’dur, eğer sütyensiz olursa belim 84. Ailem çok taassup ve gayetlen asildir. Onun için müstakbel eşimde de herşeyden önce asalet aramak mecburiyetinde olduğumu bilakis bildiririm. Şiir yazdıktan başka sporu da çok severim.

Küçüklüğümdenberi mahallede kaydırak ve sek sek oynadığımdandır ki herbir çeşit sporu yapmakta asla güçlük çekmem. Ençok sevdiğim spor yürüyüştür. Tramvaylarnan otoboslarda seyahat etmek aile terbiyemle münasip olmadığı gibi, dolmuşlardan çok korkarım. Çünkü insan bizim memleketin dolmuşlarında çok mahcup oluyor. Beni bundan on sene kadar önce bir dolmuş şoföri kaçırmıştı. Aman insan ne kadar helecan çekiyor. Öööle bir bağırdım, ööle bir bağırdım ki, ama sesimi çok yükseltmedim ki başkaları duyup da bizi çevirmesinler diye. Zavallı şoföre de yazık değil mi? İnsanlık hali. Gayet de bir karakterli çocuktu. Maaşallah kapı kanadı gibi iriyarı bir delikanlı idi. Ben olunca böyle karakteri sağlam bir erkek olsun diyorum. Şoför dünden hazır demesin diye şarkı söyler gibi ancak o duyacak kadar biraz bağırdım mağırdım. Derken Büyükdere asfaltına bir daldık. Kuş gibi uçuyoruz. Şoför arabayı durdurdu. Beni kucağına aldığı gibi, ormana daldık. Kalbim pır pır ediyordu. Eh n’aapalım? İnsanın kısmeti çıktı mı tepmek olur mu? Ben mühendis istiyordum ama, şoför moför insan kısmetine razı gelmeli. İnsan daldığını yemez, bulduğunu yer, derler. Şoför bana baktı, birden ciddileşti,

– Kusura bakma abla, dedi, seni galiba yanlış yere getirdim. Nereye gidecektin sen?

– Aaa... Ne kusuruymuş ayol, dedim, Aksaray’a gidecektim ama, gitmeyiversem kıyamet kopmaz ya... Gitmeyiveririm.

Şoför tekrardan,

– Hadi ben seni gine Aksaray’a babanın evine bırakayım, dedi.

Bir mahzun oldum,

– Ayol, buraya kadar gelmişken... dedim.

Şoför,

– Valla abla, sana bişey söyliyim mi, dedi, sen benim tipim değilsin.

– Ayol insan arabaya girince bakmaz mı? dedim.

– Arka plandan baktığımdan farkına varamadım, dedi. Hani kusura bakma.

N’aapalım, zornan güzellik olmaz ya.

Şoför,

– Boş dönmeyelim abla, dedi, buraya kadar gelmişken bari bir iş yapalım. Şu üstünde ne varsa çıkar.

Ben merhametli bir erkek sanmıştım, meğer o benim küpelerimi, paramı, bileziğimi, saatimi alacakmış. Ne var ne yok aldı.

– Hadi eyvallah ben gidiyorum, dedi, elbet bir insan evladı gelir seni burdan kurtarır.

Çekti, gitti. Bekledim, bekledim, kimse gelmedi. Gelenlerle de tipimiz uyuşmadı. Yürüye yürüye Şişli’ye geldim. Vallahi şikâyet bile etmedim. O tatlı heyecana değer.

İşte o gün bu gün taksiye, dolmuşa binmem.

Biraz da müstakbel eşimde aradığım evsafı anlatayım. Cıgaradan başka içkisi olmasın, kumara düşkün olmasın. Avukatlar, mühendisler, doktorlar tercih edilir. Kültürlü olması şarttır. Ben dansı, müziği sevdiğimden, o da alaturka ve alafrangadan azçok anlamalıdır. Ben çok kanaatkâr bir kız olduğumdan ayda ikibin lira kadar kazancı olsun, razıyım, yeter, ben idare ederim. Yeter ki gözü dışarda olmasın. Bir erkeği memnun edecek herbişeye hamdolsun sahip bulunmaktayım. Yalnız çocuğum olmuyor. Herbişeyi başından söylemeli ki, sonunda tatsızlık çıkmasın. Çok kısmetim çıktı, çocuğum olmuyor diye almadılar.

Müstakbel eşim uzun boylu, geniş omuzlu, yeşil gözlü, ne yirmiden küçük, ne otuzdan büyük olmalı. Teklifim çok ciddi olduğu gibi, artık beklemeye tahammülüm kalmadığından aynı zamanda çok aceledir.

Arkadaşlar! Muhterem kongremize başarılar diler, hepimize kısmet açıklığı, hayırlı kısmetler dilerim. Ben sözümü şimdilik bitirdiğimden lafı arkadaşımız Gülten’e bırakıyorum.

Kız Gülten, gel biraz da sen içini dök!

Haftaya Bayan Gülten’in, Uluslararası Evde Kalmış Kızlar Kongresine verdiği tebliği okuyacaksınız.

* Cina: Gina Lollobrigida’nın saç biçimine gönderme. – y.n.

Var mı Delilik Gibisi?

Ben çocukken mahallemizde Deli Fatma Hanım denilen bir kadın vardı. Bakın, aradan bunca yıl geçti de bugün bile Deli Fatma Hanım diyorum. Ona herkes büyük saygı gösterirdi.

Mahalle çeşmesinin bitişiğindeki evin bir odasında kiracıydı, ama kira mira verdiği yoktu. Ev sahibi kira istemedikten başka Deli Fatma Hanıma kul köle olur, karısı da onun çamaşırını, bulaşığını yıkar, ortalığını siler süpürürdü. Buna karşılık ev sahipleri de mahallemizin itibarlı kişileri olmuşlardı.

Karısı için dedikodu çıkarılan mahalle bakkalı, bu dedikoduları önlemek için, Deli Fatma Hanımı, evine kiracı almak istemişti, adı kiracı, kira filan istemiyor, iki odalı bir katı ona veriyordu. Ama Deli Fatma Hanım alıştığı evden çıkmadı.

Bakkalda açık hesabı vardı ; bu hesap hiçbir zaman ne tutulur, ne de ödenirdi...

On kez söylense, yine de evlere bin nazla su getiren saka her sabah Deli Fatma Hanımın kapısını çalar.

– Su lazım mı? diye sorar, taşıdığı suya da para almazdı.

Kasap çırağını gönderir, etin neresinden istediğini sorar, manav, zerzevatçı kendileri taşır, ne isterse getirirlerdi.

Hiçbir yerden en küçük geliri, kazancı yoktu.

Annem,

– O, hepimizden akıllı, derdi, adını deliye çıkarmış da kart kaltak, delilik sayesinde gül gibi geçinip gidiyor...

Annem böyle söyledikten sonra, sözlerinin, Deli Fatma Hanımın kulağına gideceğinden mi korkardı nedir, hemen elime bir kâse aşure yada bir tas paça, evde güzel hangi yemek varsa tutuşturur,

– Çabuk bunu Fatmanım Teyzene götür! der, arkamdan da seslenirdi: Annemin mahsus selamı var Fatmanım Teyze, taze pişirmiş de sensiz boğazından geçmemiş dersin...

Deli Fatma Hanımın mahallemizde, muhtardan çok sözü geçer, muhtar bile çok zaman ona gelir danışırdı.

Her babanın kafasına çakılıp kalmış bir anısı vardır, gevezeliğe başladılar mı bu anılarını tekrarlar dururlar.

Benim babam da yüzbaşı Deli Mehmet Beyi anlatır dururdu. Ne kadar çok dinlemişimdir bu Deli Mehmet Beyi... Herkes korkarmış Deli Mehmet Beyden, paşalar bile ona ses çıkaramazlarmış.

Bir manevraya çıkmışlar da yüzbaşı Mehmet Beyin bölüğü üç gün ortalardan kaybolmuş. Kırmızı ve Mavi kuvvetlerin iki tümeni, kaybolan bölüğü aramışlar da bulamamışlar. “Yahu,” derlermiş, “kırmızıdan, maviden başka kuvvet yok ki oraya gitsin... Yeşil kuvvetlere mi esir düştü, ne oldu...”

Manevra bitmiş, geçit töreni olurken Yüzbaşı Deli Mehmet’in bölüğü de görünmüş. Babam derdi ki, “O kadar bölük vardı, hiçbiri bizim bölük gibi geçemedi. Sen o Deli Mehmet’i görecektin, bölüğün önünde ayağını yere vurdukça toprak sarsılıyor. Paşanın önüne gelince, Allah inandırsın, paşanın gözleri yaşardı ; öyle bir Deli Mehmet Beydi. Arkadaşlarından önce binbaşı oldu.”

Doğu cephesinde düşmanla savaşırlarken askerin saçına kaşına, bıyığına kirpiğine hep bit yürümüş de kimse kimseyi tanımaz olmuş.

Deli Mehmet Bey yine ortalardan kaybolmuş. Kimbilir hangi çukurda donup şehit kaldı diye ağlaşırlarken Deli Mehmet Bey yanında bir herifle çıkıp gelmiş. Yanında getirdiği yalınayak ve don gömlekleymiş.

Deli Mehmet Bey kendi kendine, “Yahu, biz burada kar içinde soğuktan, bit içinde pislikten hep kırılıp şehit düşeceğimize, gidip şu düşman paşasını esir alayım da harp bitsin!” deyip dalmış düşman içine. Gece, çadırında uyuyan düşman paşasını don gömlekle sürüyerek getirmiş. Velakin gecenin karanlığında, üstünde üniforması da olmayınca, don gömlek adamın paşa mı, emirber mi olduğunu nerden bilsin... Düşman paşası diye, emirberi yakalayıp getirmemiş mi!

Babam anlatırdı, anlatırdı da, “Hey gidi hey...” derdi, “Bizim orduda öyle babayiğit beş Deli Mehmet daha olaydı dünyayı zapteder gelirdik...”

Amcamın keyifli zamanlarında kafamızı şişirdiği konu da Deli Murat Paşaydı. Akşamları iki kadeh rakısını içti mi Deli Murat Paşayı anlatırdı. Geçim sıkıntısından bunaldıkça, “İki tane değil, bir tane Deli Murat Paşa olsa bu memleket kurtulur,” derdi.

Deli Murat Paşa emekliye ayrılınca mebus olup Meclise girmiş ; bir tabanca bir cebinde, bir tabanca öbür cebinde...

Amcam anlatırdı:

– Nerde öyle adamlar şimdi?.. Düveli ecnebiye karşısında sulta dururdu. Bir kezinde Frenk sefirlerinden biriyle konuşuyormuş da, tercümanı sözlerini ters tercüme etmiş. Sefirin dilini bilmediği halde yanlışlığı anlamış, bak herifteki zekâya!.. Deli milleti çok zeki ve çok akıllı olur. Bunun üzerine tercümanı almış ayağının altına, sefir araya girmiş, “Ulan sefir, bu iti sana bağışladım,” diyerek herifi kapıdan silkelemiş.

Deli Murat Paşa emekliye ayrılınca bir şirketin yönetim kuruluna girdi. Yok öyle müzakereymiş, komisyonmuş, öyle şeyler yok... Ne derse, o kanun!.. Yazısı çizisi kuvvetli değildi, konuşması da düzgün değildi, velakin kafa vardı, kafa... Sonunda çekemediler, küçük su dökerken ihtiyatsızlık edip helanın kapısını açık koymuş, arkadan vurdular. Önden vurmak ne mümkün... Öyle bir Deli Murat’ı yedi top bataryası olsa vuramaz!”

Okuldayken öğretmenlerimizden bir Deli Rıza Bey vardı. Adını duyduk mu titrerdik. Yalnız biz öğrenciler değil, öğretmenler de ondan korkardı. Bizim sınıfa haftada yedi dersi vardı ama, ya bir, ya iki derse gelir, “Kitabın şu sayfasından, şu sayfasına kadar okuyun!” der, kendisi de kürsüde ya uyuklar yada gazetesine dalardı. Başka öğretmenlerin derslerinde yapmadığımız yaramazlık kalmazken, onun dersinde çıtımız bile çıkmazdı.

Deli Rıza Bey çok zeki, çok akıllı, çok bilgiliymiş de aklının fazlalığından deli olmuş. Ders anlatmadığı, bizimle pek konuşmadığı için, onun akıllı, bilgili olduğunu bizden önceki sınıflardan öğrenmiştik. “Profesörleri cebinden çıkarır,” diyorlardı.

Bir taşra iline küçük bir memur oldum. Orda Deli Recep denilen biri vardı. Sokaklarda başıboş dolanır dururdu. Herkes ona para verirdi. Hangi dükkâna girse uğur getirirmiş. Esnaf dükkânına girsin diye yolunu gözler, ama o dükkândan içeri başını uzatmak için nazlanırdı.

Deli Recep öldü. Cenazesi görülmemiş bir törenle kaldırıldı, ölümünden sonra Deli Recep’in evliya olduğu da anlaşılmıştı. Mezarı türbe oldu. Yaşlılar, “Deli olmayınca veli olunmaz... Deli Recep’in evliya olduğu belliydi,” diyorlardı.

Çalıştığım dairede üçüncü şube ikinci kısımda biz iki şef muaviniydik. Öbür muavin Deli Feridun denilen biriydi. Bütün memurlar gibi sabahın dokuzunda işin başında olurdum. Deli Feridun saat ona, onbire doğru sallana sallana gelir, kahve içerek, gazete okuyarak öğleyi yapar, öğleden sonra da biraz durur, oyalanır, çeker giderdi. Deli olduğundan kimse bişey diyemiyordu. Akşamlara kadar çalıştığım halde bitiremediğim işleri eve götürür, gece de çalışmak zorunda kalırdım. Yine de kısım şefi, şube müdürü, daire müdürü çıkışır dururlardı. Dahası Deli Feridun’un işlerini de üstüme yıkmışlardı.

Şikâyet edeceğim ama, korkuyorum Deli Feridun duyacak diye... Dayanamadım, şube müdürünün yine bana çıkıştığı bir gündü,

– Beyfendi, dedim, kaç kişinin işini yapıyorum... Deli Feridun’un daireye uğradığı yok, ona bişey söylemiyorsunuz.

Müdür,

– Bırak şu deliyi! dedi, adı üstünde deli işte...

Tam o sırada açık kapıdan, Deli Feridun’un geçtiğini gören müdür,

– Günaydın Feridun Bey... dedi.

Başını bile çevirmeyen Deli Feridun’un sesi duyuldu.

– Günaydın!..

Kimse deliyle başını belaya sokmak istemiyordu. Bikaç ay sonra da terfi eden Deli Feridun başka biyere gitti. İyi sicil verip onu terfi ettiren daire müdürü,

– Oooh, çok şükür, deliden kurtulduk... dedi.

Daire müdürü de Ankara’ya naklolundu. Yerine gelecek olanın Deli Şükrü denilen biri olduğunu, daha kendisi gelmeden öğrendik. Tanıyanlar, deliliklerini anlata anlata bitiremiyorlardı.

Ne dersiniz, Deli Şükrü Bey gelir gelmez dairenin bütün işleri tıkır tıkır yürümeye başladı. Yıllardır sürüncemede bırakılmış işler hemen sonuçlandırıldı. Korkumuzdan pazar, bayram demeyip çalışıyorduk. Arkadaşlar, “Bu milletin başına deli lazım, deli...” demeye başladılar.

Deli Şükrü Beye gelince, bütün adını deliye çıkarmış olanlar gibi tembelin biriydi. Aradabir daireye şöyle bir uğrar, haydi evine...

Kırkdokuz yaşıma gelmişim, beş çocuk, bir küçük memur maaşıyla geçim zor. Ancak o yaştan sonra delilerin dokunulmazlığı olduğunu, adını deliye çıkarmazsa insanın rahat yaşayamayacağını anladım. Ne yapıp edip adımı deliye çıkarmalıydım.

Bigün yine şube müdürü beni terslerken birden masanın üzerine fırladım, kollarımı kanat gibi çırparak horoz sesiyle ötmeye başladım. Sesimi duyan dairenin bütün memurları çalıştığımız odaya dalmış, bana bakıp kahkahalarla gülüyorlardı. Bu ne iş, başka deliden ödleri kopar, ben delirince gülüyorlar... Kahkahaları karşısında ne yapacağımı şaşırdım, masadan insem ne yapacağım, boyuna da ötülmez ya... Bereket versin şube müdürü,

– İn aşağı be, soytarı! diye bağırdı da, masadan inip yerime oturdum.

O günden sonra alay konusu olmuştum.

Mutlaka deli olduğuma çevremdekileri inandırmalıydım. Çok bunaldığım bigün muhasebede bordroyu imzalarken amuda kalktım. Başka bigün de oynayıp göbek attım. Daktilo bayanlardan birinin kabasını çimdikledim.

Ne yapsam deliliğimi ciddiye almıyorlar,

– Hadi ordan Deli Sezai! deyip geçiyorlardı.

Ceketi ters giyip daireye geldiğim gün, müşahede altına alınmam için hastaneye göndereceklerdi. Bu yaştan sonra tımarhanelerde sürünemezdim. “Bir sinir buhranı geçirdim, vallahi deli değilim!” diye yalvardım da zor kurtuldum.

Bu nasıl iş, herkes deli olunca çalışmadan yaşıyor, ben deli oldum mu tımarhaneye atmaya kalkıyorlar... Deliliklerim yüzünden karım da ayrılmaya kalktı.

Bigün Deli Şükrü Bey çalıştığımız odaya girdi. Odada sekiz memuruz.

Birden Deli Şükrü Beye,

– Ulan, sen Deli Şükrü’ysen, bana da Deli Sezai derler... dedim.

Herkes şaşırıp kaldı. Odada çıt yoktu. Yalnız benim haykırmam binada çınlıyordu:

– Bana Deli Sezai derler!.. Senin gibi Deli Şükrü’ler bana vız gelir...

Doğrusunu isterseniz, böyle bağırırken korkudan da ödüm patlıyordu. Çünkü Deli Şükrü Beyin büyüyen gözleri üstüme dikilmişti.

– Ulan, senin Deli Şükrü’lüğün bana sökmez... Sen deliysen, ben de deliyim... Ben senden daha deliyim!

Deli Şükrü Bey gözlerini üstümden ayırmadan yanıma sokuldu. Arkam duvar, köşeye sıkışıp kalmış olduğumdan kaçacak yer de yok...

Deli Şükrü Bey heceleri tane tane söyleyerek,

– Sana ne derler?

– Deli Sezai derler! diye bağırdım, ama korkudan bağırıyordum.

– Yaaa!.. Öyle miii?

Artık dönemezdim, ok yaydan çıkmıştı,

– Öyle... N’olacakmış...

– Öyleyse gel bakalım, benim odada konuşalım.

– Gel len... Çık dışarı!..

Deli Şükrü Bey önde, ben arkada çıkarken arkadaşların fısıltılarını duyuyordum:

– Eyvah! Ne yapsak!..

– Öldürür, mutlaka öldürür!..

– Yer be, vallahi yer!..

Evet, bu Deli Şükrü Bey beni yer. Ben ufak tefek, cılız, sıska, kısa bodur, kara kuru bir adamım. Bu Deli Şükrü tepeme bir yumruk indirirse beni akordeon gibi kendi içime geçirir.

Odasına girdik. Karşı karşıya duruyoruz. Yüzüme baktı, baktı, sonra yumuşak bir sesle.

– Sen deli değilsin... dedi.

N’olacaksa olsun, deliliği elden bırakmadan,

– Deliyim! Bana Deli Sezai derler... diye bağırdım.

Karşısında bir ufak çocuk varmış gibi çenemi okşadı,

– Sezai Bey, siz akıllısınız... dedi.

– Bana bak, senin gibi Deli Şükrü’leri ben cebimden çıkarırım... dedim.

Gülümseyerek yanağımdan bir makas aldı,

– Yakışmıyor... dedi.

– Çek elini! diye elini ittim...

– Hiç yakışmıyor...

– Ne yakışmıyor?

– Delilik!.. Size delilik yakışmıyor...

– Sana yakışıyor mu sanki?

– Yakışmasa bunca yıl söktürebilir miydim?

Nerdeyse ağlayacaktım.

– Deli meli değilsin... dedi. Daha ileri gidersen tımarhaneye atarlar.

Ağlamaklı bir sesle,

– Delilik de mi yakışmıyor bana? Bütün ömür boyu böyle sürünecek miyim, diye inledim.

– Öyle... dedi, akıllı olmanın cezası bu... Geç çok geç kalmışsın. Gençlikte olacaktı. Artık adını deliye çıkaramazsın.

Avazım çıktığı kadar bağırdım:

– Deliyim ulan... Bana Deli Sezai derler!

O, yumuşacık tatlı bir sesle,

– Demezler... dedi. Oturunuz.

Oturdum,

– Size bir iyilik yapacağım. Bu yıl terfi edeceksiniz. Başka biyere naklettireceğim sizi. Gayret ederseniz, belki yeni yerinizde söktürürsünüz. Vazifenize başlamadan oradaki arkadaşlara, “Deli Sezai Bey geliyor” diye mektup yazarım. Ondan sonrası sizin dirayetinize, aklınıza kalmış...

– Allah ömürler versin... diye dualar ederek dışarı çıktım.

Koridorda toplanmış olan memurlar merakla bekleşiyorlardı.

– Ne oldu, ne oldu? diye merakla sordular.

– O da deli, ben de deli... dedim, iki deli bir devlet dairesine çok geliyor.

Bikaç ay sonra terfi ettim. Şimdi yeni vazifeme gitmek üzereyim. Bakalım gideceğim yerde söktürebilecek miyim? Bizim memlekette insanın adını deliye çıkarmasının yararına iyice inandım. Deliliğe özenmeseydim daha yıllarca terfi edeceğim yoktu. Özentisi böyle olursa deliliğin kendisi kimbilir nasıldır, düşünün artık...

Alman Kızını Ne Yapalım?

Biri rejisör, biri film yapan, biri de filme para koyan üçü birden geldiler,

– Aman, bir senaryo... dediler.

– Senaryoyu anladım, ya bu “aman”ı ne oluyor?

Yahu ben “Aman Baba” mıyım? Bir insanın hiç hatırlanmamasındansa, hiç olmazsa amana düşünce hatırlanması yine de bişeydir.

Bir Alman film firmasıyla ortaklaşa bizimkiler bir film yapacaklarmış. Acele, çok acele, ama çok çok acele bir senaryo isteniyormuş. Bu “aman”, işte bu aceleden ötürü.

– Nasıl bir senaryo istiyorsunuz? diye sordum.

Anlattılar. Turistik bir komedi filmi olacakmış. Bir Alman kızı Türkiye’ye gelecek, burda onu birisi gezdirecek.

Bunu öğrenince ilk sözüm,

– Olmaz! demek oldu.

– Neden?

– Ne demek neden? Bir turist Alman kızı buraya gelir de hiç onun başından geçenler filme alınabilir mi? Bir kere film müstehcen olur. Sonra da... Daha neler var.

– Ama turistik filmler şimdi moda. Hem de turistik film yaparsak, resmi makamlardan yardım da görürüz.

– Valla siz, bir Alman kızının burada başından geçenleri filme alırsanız, değil resmi makamlardan yardım görmek, Alman kızının başına gelenlerden daha sunturlusu sizin başınıza gelir.

Bitürlü anlamadılar. Ne demek istediğimi iyice açıkladım:

– Alman kızı gelecek. Nasıl gelecek. Tanrı bilir. Onu kaçıracaklar, dağa kaldıracaklar. Diyelim, şansı yokmuş da kızın, kaçırmadılar. Istanbul’a geldi, Istanbul otellerinde yer bulamayacak. Diyelim, şansı yokmuş da kızın, bir otelde yer buldu. Bu kız otomobile binecek. Karaköy’den Eminönü’ne gitmek isterse, şoför onu akşama kadar dolaştırıp Eminönü’ne öyle getirecek. Haydi diyelim, kızın şansı yokmuş da şoför kazıklamadı. Bu sefer Kapalıçarşı’da tarihi eşya diye, nargile marpucu, apteshane ibriği, hamam nalını, kasap satırı satıp kazıklayacaklar. Diyelim, kızın şansı yokmuş da Kapalıçarşı’da kazıklanmadı, o zaman da Sulukule’ye gidip turistik bölgemizi, turistik Çingene kavgalarımızı seyredecek. Diyelim bu da olmadı, kız taksi arayacak bulamayacak. Yıkıntılı sokaklarda gezerken bir çukura düşecek. Beyoğlu’nda giderken laf atacaklar. Yalnız laf atsalar iyi, daha neler atacaklar. Tozdan, dumandan kızın yüzü gözü belli olmayacak.

Doğrusu çok güzel bir turistik film olur olmaya, ama oynatmazlar.

O zaman,

– Santimantal komedi istiyoruz, dediler. Romantik, lirik bir komedi. Bu dedikleriniz doğru olmaya doğru ama, siz...

Film, yalnız Türkiye’de oynasa iyi. Dünya piyasasına çıkacakmış. Bence, dünya piyasasına çıkacak bir filmde, filmin başarı kazanması için, önce o memleketin gerçekleri bulunmalıdır.

– Ben yapamam! dedim. Profesyonel senaristlerimiz var, onlar bu işi daha iyi kıvırırlar.

– Ama siz çabuk yazıyorsunuz. Bize de senaryo acele lazım. “Roma Tatili”, “İtalya Hatıraları”, “Venedik Tatili” filmleri gibi romantik bir komedi olacak.

– Peki, yazayım, dedim.

– Ne zaman bitirirsiniz?

– Gece gündüz çalışırsam, onbeş günde film hikâyesini yazabilirim. Sonra senaryosu yapılır.

– Aman... dediler.

– Eh öyleyse bir hafta...

– Aman...

– Üç günde yapmaya çalışırım,

– Bize iki günde lazım. Ama yarın akşam verirseniz iyi. Sabaha verseniz daha iyi. Hatta şimdi verebilseniz...

Bunları akşamüzeri konuşuyoruz. Ertesi akşam gelip film hikâyesini alacaklar. Tanrı bilir ya, senaryo yazmaktan çok, bir işe yaramış olmak için kolları hemen sıvadım. İlk önce bir Alman kızı Istanbul’a gelecek. Bu Alman kızı durup dururken de Istanbul’a gelmez ya. Kızı Istanbul’a getirmek için bir neden bulmalı. Kız neden gelir? Bu Istanbul, Paris, Roma, Londra değil ki, kız salt gezme için gelsin? Hem burada bir Türk delikanlısına âşık olayım diye Alman kızı Istanbul’a gelir mi? Ne yapsak, bitürlü de gerçekçilikten ayrılamıyoruz. Gazetede okumuştum. Bir Japon kızı, bir dergi eliyle, Parisli bir delikanlıyla mektuplaşmaya başlar. Mektupla sevişirler. Japon kızı Paris’e gelip sevgilisini görünce hayal kırıklığına uğrar. Bu sevginin sonu facia olur. Parisli delikanlı, Japon kızını öldürür. Şimdi bu mektupla sevişme günümüzün gerçeği. Bu noktadan kalkarak, Alman kızını Istanbul’a getirttim.

Istanbullu, Almanca bilen bir delikanlı bir Almanca dergi alıyor. Dergide, bir kızın yabancılarla mektuplaşmak istediğini okuyor. Kıza mektuplar yazıp Türkiye fotografları gönderiyor. Alman kızı, bu fotografları görünce,

– Aman ne güzel yerler, şuralarını bir gidip göreyim, diyor.

Ya annesi yada başka bir Alman kadınla Istanbul’a geliyor, delikanlıyla buluşuyor. Buluşunca ne olur? Sevişirler. Sevişiyorlar. Araya başka komik olaylar da karışıyor ama, ben onları anlatmıyorum.

Kız geldi, sevişiyorlar da. Arada komiklikler de var. Şimdi ne olacak? Bunlar Türkiye’nin turistik bölgelerini gezecekler. Durup dururken de Anadolu gezilmez ya... Yine bir neden bulmalı.

O zaman aklıma başka şey geldi. Alman kızı arkeologmuş. Türkiye arkeolojisi üzerine bir doktora tezi yapacak. Bizim üniversiteye başvuruyor. Bir arkeoloji doçenti, kıza yardım ediyor, istediği bilgileri mektupla yolluyor. Kız Istanbul’a geliyor. Kendisine yardım eden doçente teşekkür ediyor. Sonra doçentle kız kırıştırmaya başlıyorlar. Beraber vapura, tirene, uçağa, arabaya, eşeğe binip Anadolu’yu geziyorlar. Anıtların harabelerinde sevişiyorlar. İyi... Peki sonra?

Ertesi akşam filmciler geldi. Senaryo hikâyesini beğendiler. Hele aradaki komikliklere bayıldılar.

– Buraya kadar oldu, dedim, ama bundan sonrası olmuyor bitürlü.

– Neden? diye sordular.

– Alman kızı geldi. Burada delikanlıyla gezip duruyorlar. Peki, sonra ne olacak?

– Kızı Almanya’ya göndereceksiniz.

– Nasıl göndereceğiz? Delikanlıyla sevişmediler mi? Giderken bir neden olacak.

Hep birlikte o nedeni düşünmeye başladık. Bulamadık.

– Peki, kız gitmesin Almanya’ya, burada kalsın. Delikanlıyla evlensin.

– Olmaz. Bir Türk delikanlısının yabancı kızla evlenmesini iyi karşılamazlar. Hayatta olur ama, filmde olmaz. Kötü propaganda diye müsaade etmezler. Hem sonra, ayrılacaklar ki, filmin sonu romantik olsun.

– Öyleyse, delikanlı kıza, “Müslüman ol da evlenelim,” desin. Kız da Müslüman olmam, desin. Ayrılsınlar.

– O da iyi propaganda değil. Doçent böyle şey söylemez.

– Doçentin amcası söylesin. Müslüman olmadan o kızla evlenirsen, seni mirasımdan mahrum ederim desin delikanlıya. Kız da bunu duysun. Delikanlıyı, mirasından etmemek için gitsin.

– Film dışarda da oynayacak.

– Peki, ne yapalım?

– Kızın anası, kızın Müslümanla evlenmesine razı olmasın...

– Bırakın şu din meselesini, Kız Almanya’da nişanlı olsun...

– O zaman Türk delikanlısına nişanlısını tercih etmiş olur. Burada film tutmaz.

– Allah Allah... Peki, ne yapacağız bu kızı?

– Kızın bir hastalığı olsun. Doktorlar evlenmesine müsaade etmesinler.

– Fena değil ama, o da çok acıklı. Komedi filmi olacak.

– En iyisi kız Avrupalı terbiyesiyle yetişmiş olduğundan bizim buraya alışamasın. İlk günler sevgi ateşiyle farkına varmasın kız. Ama, sonra aralarında çatışma başlasın.

– Ooo... O hiç olmaz.

– Peki, bu kızı nasıl Almanya’ya gönderelim?

– Öyle, kendiliğinden gitsin. Geldi, gezdi, gördü, gidiyor.

– Delikanlı ne olacak? O kadar seviştiler.

– Öyleyse burada kalsın, evlensinler.

– Olmaz...

– Öyleyse Türk delikanlısı evli olsun. Kız bunu sonradan anlasın.

– O hiç olmaz. Bir Türk aile reisi, filmde karısına nasıl ihanet eder?

Bitürlü işin içinden çıkamıyoruz. Alman kızını buraya getirdik. Ne burada bırakabiliyoruz, ne Almanya’ya gönderebiliyoruz. Alman kızı elimizde kaldı.

Filmciler gittiler, bir daha da görünmediler. Aradan iki ay geçti. Ne yaptılar bilmiyorum. Ama benim başıma Alman kızını bela ettiler. Ben şimdi bu kızı ne yapacağım? Gece gündüz aklımda hep Alman kızı... Ne yapayım kızı? Bikez buraya getirdik. Ne kalabiliyor, ne gidebiliyor. Ne yapacağını düşünmekten işten güçten oldum.

Ne yapacağımı biliyorum ama, filmde olmaz.

Önce Vatan mı Aşk mı?

– Ben bilmiyor şimdi ne yapacak? dedi.

Alman sarışının hoşa giden kırma bir Türkçesi vardı.

Tiren bizim sınırdan geçip Yunanistan toprağına girinceye kadar konuşmamıştı. Türkiye sınırını aşınca dili çözüldü. Bir daha karşılaşmayacağı bir yabancıya tiren yolculuğunda içini dökerek rahatlamak istediğini anladım.

İkinci Dünya Savaşı sona erdikten üç yıl sonra, babası İtalya’daki esir kampından döndüğü zaman, ağabeysi Klepzig bir tekstil fabrikasında muhasebede çalışan memurmuş. Babası, savaşın kan ve ateş denizinden yaralanmadan, burnu bile kanamadan çıkmakla övünürmüş.

Brigitte’nin ağzıyla, babası şöyle diyormuş:

– Harpten kim döndü, hep eksik döndü, azalmış döndü, bir ayak yok döndü, kol yok döndü. Benim baba geldi yok eksik ; var biraz fazla ağırlık, altmış kilo gitmiş, geldi yetmiş kilo şişman...

Üç odalı evde oturuyorlarmış ; odanın birini, tedavi için Almanya’ya gelen bir Türk kızına kiralamışlar. Brigitte’nin dediğine göre, kızı doktorlar değil, ağabeyi Klepzig tedavi etmiş, tedavi sonunda da kız gebe kalmış. Evlenmek için Istanbul’a gelmişler. Klepzig, babasına mektup yazmış: “Hıristiyan olduğum için, çocuğumun annesiyle evlenmeme, karımın babası razı olmuyor ; nikâh kıyılması için Müslüman olmamı istiyorlar.”

Brigitte anlatıyor:

– Benim baba yazdı Klepzig: “Çocuk var, sen evleniyor ; sen evleniyor, olacak Müslüman!”

Klepzig Müslüman olmuş, bu kez de kızın babası, “Türk olacaksın!” demiş.

Brigitte anlatıyor:

– Benim baba yazdı Klepzig: “Çocuk var, sen evleniyor ; sen evleniyor, Müslüman olacak, Türk olacak, ne isterlerse olacak!”

Klepzig Türk uyruğuna giriyor. Bu sefer de kızın babası, “Sünnet olacaksın!” diyor.

Brigitte’nin babası, sünnetin nasıl bir iş olduğunu anlayınca küplere biniyor. “Sağ kalabilenlerin bile ancak azalarak, eksilerek döndükleri savaştan ben tastamam çıkayım da, sen nasıl olur, isteğinle kendini eksiltirsin?” diye oğluna kızıyor.

Brigitte’nin ağzıyla babası şöyle diyormuş:

– Evlenecek, var... Müslüman olacak var... Türk olacak, var... Ama sünnet olacak, yok...

Klepzig, sünnet olup evlenince de, “Yok, sen benim çucuk...” diye öz oğlunu reddediyor.

Demek bu Alman ailesinin şansı Türklerden açılmış ki, boşalan odayı bu sefer başka bir Türk öğrenci kiralıyor, yakışıklı bir Türk delikanlısı.

Oğlunun sünnet olmasına baba o kadar kızmış ki, Brigitte Türk delikanlısıyla evlenmeye kalkınca, acısını ondan çıkarmaya kalkmış. “Sünnetli mi?” diye sormuş kızına. Brigitte de,

– Evet, sünnetli, dedim. “Bilseydim, sünnetsiz derdim,” diyor.

Ama zavallı kız ne bilsin babasının niyetini... İnatçı Alman bu sefer tutturuyor: “Türkler evlenmesi için benim oğlumu sünnet edip azalttılar. Bu sünnetli Türk de eksik olanını taktırsın, kendini tamamlatsın gelsin, öyle alsın kızımı!”

Yalvarmışlar, yakarmışlar, sünnetin sağlık bakımından yararlarını anlatmışlar, Yahudilerin de sünnet olduğunu söylemişler, kesilen sünnetlik parçanın eklenemeyeceğini açıklamışlar ; ama inatçı Alman’a ne denilse boş... O, bunların hepsini pek güzel biliyor ama, oğluna yapılanın acısını çıkaracak ; “Estetik ameliyatla tamamlansın!” diyormuş. “Tamam, istediğin oldu,” diye yutturulacak adam da değil, ya “Göreceğim...” derse...

Brigitte, babasının bu uygulanamayacak saçma önerisini dinlemeyip delikanlıyla Istanbul’a gelmeye kalkınca, bu sefer babası yalvarmaya başlıyor:

– Gitme kızım, etme kızım... Türkiye’de harem var. Orada her erkeğin hareminde kırk tane karısı var. Kimbilir sen bu adamın kaçıncı karısı olacaksın... Sana orada çok kötülük yaparlar. Sen kafes arkasına hapsederler, döverler, işkence ederler.

Türk delikanlısı bunları duyunca, Türkiye’den resimli kitaplar, dergiler getirtip, Brigitte’nin babasına uzun uzun Atatürk Türkiye’sini, Cumhuriyet Türkiye’sini, demokrasi Türkiye’sini anlatıyor ; kadınların erkeklerle eşit haklara sahip olduklarını, yargıçlık, savcılık, mühendislik, doktorluk ettiklerini söylüyor. Adam da ister istemez razı oluyor.

Brigitte’yle delikanlı Istanbul’a gelince, delikanlının babası, “Evlenmeniz için kızın adı Bedriye olacak,” demiş. Brigitte Bedriye olmuş. Sonra, “Türk olacak,” demiş, daha sonra da, “Müslüman olacak!” demiş. Brigitte’nin babası mektup yazmış ; “Sünnet var, kaç gel... Sünnet yok, başka herşey var. Tek sünnet olma da, ne olursan ol...”

Evlenmişler. Çok mutlu imişler... Bedriye ilk çocuğunu doğurmadan bir ay kadar önce bir gece kocası,

– Bedriye sevgilim, demiş, çok zor durumdayım. Bitürlü karar veremiyorum. Kararı sen vereceksin. Sen ne dersen öyle yapacağım. Sana bir sorum var, söyle bana: Önce aşk mı, vatan mı?

Brigitte, vatan aşkının bütün aşklardan çok üstün olduğunu anlatan filmler görerek, konferanslar okuyarak yetişmiş olduğu için, hemen cevabı yapıştırmış:

– Vatan elbette herşeyden üstündür sevgilim...

Kocası,

– Ben de senden böyle bir cevap beklerdim sevgilim, demiş, mademki vatan aşktan önce gelir, öyleyse seni boşamak zorundayım, ayrılacağız...

Vatanla boşanmanın ilgisini anlayamayan Bedriye çok kötü bozulmuş.

Kocası açıklamış:

– Ben yedek subay okuluna gidip yedek subay olarak “vatani vazife”mi yapacağım. Bizim kanunlara göre, Türk ordusunun subayları yabancı kadınla evli olamazlar.

– Ama ben yabancı değil, ben Bedriye...

– Olsun... Şimdi Bedriye ama eskiden Brigitte...

– Ama ben Müslüman..

– Olsun... Şimdi Müslüman ama eskiden Hıristiyan...

– Ama ben Türk...

– Olsun... Şimdi Türk ama eskiden Alman... Kanun müsaade etmiyor, ya boşanacağız ya subay olamayacağım. Şimdi boşanalım, “vatani vazife”mi bitirince yeniden evleniriz.

Boşanacaklar ama, mahkemeye ne gerekçe göstermeli? Şiddetli geçimsizlik... Karıkoca ağlaya ağlaya değil, güle oynaya mahkeme kararıyla birbirlerinden ayrılmış oluyorlar ; gerçekteyse yine bir evde, birarada, birlikte yaşıyorlar. Çocukları oluyor. Kocası, yedek subaylığını bitirip terhis olunca, ikinci kez nikâh kıydırıp evleniyorlar.

Aradan bikaç yıl geçiyor. Bir gece kocası,

– Bedriye, diyor, çok zor bir durumdayım. Kararı sen vereceksin. Sen ne dersen öyle yapacağım. Şimdi söyle bana: Önce vatan mı, aşk mı?

Bedriye soluk almadan,

– Önce vatan! diyor.

– Ben de senden bunu beklerdim karıcığım... Mademki önce vatan, öyleyse boşanacağız. Beni ihtiyat hizmeti için askere çağırdılar. Yedek subaylık yapabilmem için ayrılmalıyız.

İkinci kez “şiddetli geçimsizlik” yüzünden mahkeme kararıyla boşanıyorlar. Kocası terhis olunca bir daha nikâh kıydırıyorlar.

– Bedriye sevgilim!

– Söyle canım...

– Vatan mı üstün, aşk mı?

Üç çocuk anası Bedriye, sabırlı kadın...

– Vatan üstün, vatan...

– Öyleyse boşanacağız...

Üç kez boşanıp evlendikten sonra kocası yine soruyor:

– Bedriye...

– Söyle şekerim...

– Vatan mı üstün, aşk mı?..

Bedriye şaşırıyor,

– Yine ne var?

Bu kaçıncı vatan hizmeti?

– Bu sefer askere gitmiyorum Bedriye... Hariciye memuru olacağım da... Hariciye memurları, bizim kanuna göre yabancı kadınla evli olamazlar. Ya sen, ya istikbalim?.. Ya aşk, ya vatan?..

“Şiddetli geçimsizlik” yüzünden mahkeme kararıyla bikez daha boşanıyorlar, ama ayrılmıyorlar, bir evde, birlikte yaşıyorlar.

Aradan bikaç yıl daha geçince, kocası bigün,

– Bedriye! diyor.

– Söyle canım?

– Zor bir durumdayım. Kararı sen vereceksin: Önce aşk mı, vatan mı?..

– Ama sevgilim... Biz seninle karıkoca değiliz ki...

– Asıl zorluk da buradan çıkıyor ya... Biz seninle karıkoca değiliz. Öyleyse biz seninle metres hayatı yaşıyoruz.

– Kanunda yasak mı?

– Hayır, kanunda yeri yok ama, bir yabancıyla nikâhsız yaşadığım için beni terfi ettirmiyorlar. Şimdi karar senin... Söyle Bedriye: Aşk mı, vatan mı?..

Zavallı Bedriye,

– Vatan... Vatan... Vatan... diye inliyor.

Büsbütün ayrılıyorlar. Kocası, daha doğrusu, kocası değil de, dört çocuğunun babası üç dört ayda bir eve uğrar, biraz para bırakır, gidermiş. Bikaç yıl da böyle geçtikten sonra bigün eve uğrayan adam ;

– Bedriye, zor durumdayım! diyor.

Bedriye iyice kızmış,

– Bana ne? diye bağırıyor.

– Sana ne olur mu Bedriye? Kararı sen vereceksin. Ne dersen öyle yapacağım?.. Söyle: Önce aşk mı, vatan mı?..

Bedriye’nin canı burnuna gelmiş artık,

– Aşk be!.. Önce de aşk, sonra da aşk!.. diye bağırıyor.

Adam sevinç içinde,

– Hah, diyor, senin böyle söyleyeceğini biliyordum. Sen ne dersen ben onu yaparım: Tabii önce aşk...

Bedriye umutlanıyor:

– Yeniden mi nikâh?..

– Evet Bedriye... Yeniden nikâh. Ben âşık oldum Bedriye, evleneceğim. Terfi de ettim, konsolos oldum. Evlenip Almanya’ya gidiyorum. Artık birbirimizden büsbütün ayrılacağız...

Tiren yolculuğunda, kırma, tatlı bir Türkçeyle bunları anlatan Brigitte ;

– Ben bilmiyor, ne yapacak? dedi. Benim baba öldü... Koca gitti Almanya... Ben de gidiyor şimdi Almanya’ya... Ama ben Türk... Ben Müslüman... Ne yapacak ben şimdi Almanya’da bilmiyor.

– Çocuklarınız nerde? diye sordum.

– Büyük oğlum yedek subay... Kızlar evlendi... Bilmiyor ben ne yapacak Almanya’da...

Oyun Eleştirmesi

Günlüklerde, dergilerde oyun eleştirmeleri çıkıyor. Aşağıda ayrı ayrı yazarların bir kadın yıldız için yazdıkları eleştirileri okuyacaksınız.

“... Oynayanlara gelince, hepsi de fevkalade idi. Bilhassa Terez rolünde Rukiye harikulade muvaffak olmuştur. Bu rolde Rukiye unutulmaz bir tip yaratmıştır. Gerek hareketlerindeki yumuşaklık, gerek sesindeki tatlı ahenk ve akıcı diksiyonu ile Rukiye Türk sahnesinin birinci kadını mevkiini hakkı ile işgal etmiş bulunuyor. Bizi kendisine bu rolü ile bir kere daha hayran etti. Bu kıymetli yıldızımızı tekrar tekrar tebrik ederiz.”

“... Eğer Terez rolündeki Rukiye isimli genç kızın acemilikleri, aksaklıkları olmasaydı, bu piyese azçok muvaffak oldu diyebilirdik. Fakat Bayan Rukiye, gerek fizik yapısı, gerek bünyesinin çatısı ve gerek sahneye müsait olmayan ses tonu ile, piyeste bir yama gibi duruyordu. Bu hanımın diksiyonunu düzeltmesi mutlaka lazımdır. Kelimeleri çiğnediği, heceleri ezdiği, bazı sözleri de yuttuğu için ne dediği anlaşılmıyordu. Bereket versin, suflörün sesi gürdü de, yüksek sesle bağırmak suretiyle, Rukiye’nin bu kusurunu telafi etti ve biz de piyesi anlayabildik.”

“... Piyesin bütün yükünü üzerinde taşıyan eşsiz sanatkâr Rukiye güzelliği ile bütün gözleri üzerine çekmeye muvaffak oldu. Yeşil sire garnili lacivert fay kostümü mevzun endamına çok iyi gitmişti. Yalnız küçük bir noktaya ilişmeden geçemeyeceğim. Geçen piyesteki tenkidimde yazdığım gibi Bayan Rukiye’ye at kuyruğu saç hiç gitmiyor. Bu nokta, rejisörün gözünden her nasılsa kaçmış. Bayan Rukiye saçlarını topuz yapar da ensesinde toplarsa cazibesinin bir kat daha artacağı muhakkaktır. Doğrusu bu saç tuvaleti meselesinden başka, gişede bilet veren adamdan, salonda yer gösteren kıza kadar herşey fevkalade idi.”

“... Bu piyesi bir kere de, bundan otuzsekiz yıl evvel Paris’te meşhur Adis tiyatrosunda seyretmiştim. Zamanının bir sahne harikası ve dişi dehası olan Madam dö sen Puvan’ın yarattığı Terez rolünü gördükten sonra, daha sahnede durmasını bile beceremiyen Rukiye adındaki zavallı kızın bu rolü oynamasına insan tahammül edemiyor. Bu rol, hafifmeşrep bir kadın rolüdür. Halbuki Bayan Rukiye doğum sancısı tutmuş gibi kulak tırmalayan bir ses ile ciyak ciyak bağırarak kendisini de, bizi de rahatsız etmiştir.”

“... Sahnemizin emektar aktrisi Rukiye Hanım, Terez rolünde şuh, şen, havai bir kadın tipi yarattı. Halbuki piyes okununca da kolayca anlaşılacağı üzere Terez, kederli, mustarip, suratından düşen bin parça olan aksi bir kadındır. Bayan Rukiye bu rolde büyük bir başarısızlığa uğramışsa da, saç tuvaletinin fevkalade olduğunu söylemeyi kendime bir hakkaniyet borcu bilirim. Yalnız, at kuyruğu biçiminde olan saçlarını ense köküne yakın yerde toplaması, rejisörün de gözünden kaçmış büyük bir hata idi.”

... Bu piyes beşinci sınıf bir Fransız vodvil yazarının Paris’in bulvar tiyatrolarında bile tutunamamış en zayıf eseridir. Fakat bu zayıf piyesten sahnemizin yeni yeni parlamaya başlayan genç yıldızı Rukiye sayesinde bir şaheser doğmuştur. Oynanan piyesin, asıl eserle en ufak bir alakası bırakılmamış, böylece, bir kere daha tekrar edelim ki, Bayan Rukiye’nin canlandırdığı Terez rolü ile, Türk tiyatro repertuvarı bir şaheser piyes kazanmıştır. Dekor mekor, ışık mışık, reji meji, oyun moyun aksesuvar maksesvuar, mizansen falan herşey iyi idi. Fakat genç artist Rukiye yarattığı o unutulmaz Terez rolünde cidden bir harika idi. Bu büyük istidatlı genç kızımızı bütün kalbimle tebrik ederim.”

“... Bu modern Amerikan piyesi, ne bir kelimesi fazla, ne bir kelimesi eksik, tam, mükemmel, dört başı mamur bir piyestir. Ne yazık ki bu canım piyes sahnemizde bir tuluat kumpanyası oyunu haline getirilmiştir Rolünü ezberleyemeden sahneye çıktığı anlaşılan Rukiye replikleri fazla bekliyor, arasıra, “Anlamadım, ha!..” diye suflöre soruyor, suflörün sözlerini anlamayınca da tuluat yapıyordu.

“... Klasik eserler arasına giren bu İngiliz piyesi Londra sahnelerinde tam dört yıl afişte kalmışken, acaba bizdeki başarısızlığın sebebi nedir? Bu sorumluluğun çoğu sahnemizin en kıdemli aktrisi olduğu halde, Terez rolünde büyük bir fiyaskoya uğrayan Rukiye’nin omuzlarındadır. Bu piyes ağır, karanlık bir hava içinde oynanmalı idi. Halbuki Rukiye hanım, sanki dilekçesine altı ayda cevap alabilmiş bir vatandaş sevinci ile sahnede adeta bir göbek atmadığı eksik kaldı. Bizim sahne adamlarımız, tiyatronun ciddi bir iş olduğunu ne zaman anlayacaklar bilmem... Seyirciye kahkaha attırmak için şaklabanlık yapmak ucuz ve kolay bir başarıdır.”

“... 18’inci yüzyılın sonunda yazılan bu ünlü Alman piyesi kendi memleketindeki ilk temsilinde hiçbir başarı kazanamamış ve seyirciler tarafından ıslıklanmıştır. O günden sonra unutulan bu piyesin değeri, ancak aradan ikiyüz yıl geçince anlaşılmış, o zamandanberi bütün dünya sahnelerinde yer almıştır. Garden Teatr’da, bikaç kez Paris’in meşhur Fantasia Tiyatrosunda, Berlin’in meşhur Das Nihten Teatr sahnesinde, Roma’nın Giurguina Tiyatrosunda, Viyana’nın Aptıntahteatr’ında seyrettim. Göğsüm iftiharla kabararak şunu söyleyeyim ki, Terez rolünü canlandıran şöhretleri dünya çapındaki artistlerin hiçbiri bizim kıymetli yıldızımız Rukiye kadar muvaffakiyet elde edememişlerdir. Bu Türk tiyatrosu için cidden övünülecek bir olaydır. Rukiye dünyanın neresinde hangi sahneye çıksa el üstünde tutulacak bir sanatkârdır.”

Değerli tiyatro eleştiricilerimizin bu çeşit oyun eleştirmeleri daha çok uzar ama, bereket sayıları azdır da kafamız büsbütün karışmaz. Türk seyircisinin de, oyuncusunun da tek şansı budur.

Giriş İmtihanı

Son günlerde birdenbire artan cinayetlerin, kavgaların, kadın, kız kaçırma olaylarının sebebinin, şiddetli sıcaklar olduğu anlaşılmıştır. Sıcakların zararı bu kadarla da kalmamış, biçok akıllı vatandaşın çıldırmasına da sebep olmuştur. Bu durum karşısında bu önemli meseleye elbet uzak kalamazdık. Bunca yıldır bitürlü akıllıların bir hal çaresi bulamadığı önemli memleket meseleleri üzerinde belki bir yararı olur umuduyla, bikez de değerli delilerimizin düşüncelerini öğrenmek istedik.

Bütün yazarlar tımarhaneye girmeye gönüllü yazıldıklarından, aralarında bir seçme yapmak zorunda kaldık. Tımarhaneye girmek için açtığımız bu yarışmaya yüzyirmi istekli katıldı. Sınav soruları, sayın Fahrettin Kerim’in başkanlığında, şoför Hababam Ali, tramvay biletçisi İbram Terdöken, emekli dar gelirlilerimizden Muslihiddin Darer ve Bakırköy Hastanesi gardiyanlarından kurulu bir kurul tarafından hazırlanmıştı.

Sınav sonunda yazarların en akıllı uslusu sayılan Ali Zirzop, sorulara aşağıdaki yanıtları vererek birinciliği almış ve Akbaba’nın yetkili temsilcisi olarak tımarhaneye girmek fermanını kazanmıştır.

Ali Zirzop, çamaşır mandalıyla sıkıştırdığı burnuyla zurna çalarak ve şişirdiği avurtlarıyla da: “zırtam zırtam zırta da zırtam” temposuyla sınav salonuna girdi. Doğru, kurul başkanı Fahrettin Kerim Gökay’ın karşısına geçti.

Sorulan soruları ve alınan yanıtları bildiriyoruz:

– Tımarhaneye girmek için, neden bu kadar acele ediyorsunuz?

– Efendim, nasıl olsa girecek değil miyiz? Biletler karaborsaya düşmeden, şimdiden girip yer kapmak istiyorum.

Fahrettin Kerim,

– Olmaz, bu adam akıllı, tımarhaneye giremez! dedi.

Öbür kurul üyeleri sorulmasında direndiklerinden, üstat sordu:

– Peki, tımarhaneye girip de ne yapacaksınız?

– Ucuz ucuz yer tutacağım, buralarını parselleyeceğim, benden sonra gelenlere taksitle vereceğim.

Fahrettin Kerim,

– Sayılmaz, buna birisi muhakkak kopya veriyor! dedi...

Üçüncü soruyu sordular:

– Tımarhanede nasıl geçineceksin?

– Dünyada deli mi yok? İlk işim banka kurmak. Yirmibeş kuruş verene mobilyalı apartman dağıtacağım.

– Gürültüyle mücadele için, sen olsan ne yaparsın?

– Halkın kulaklarının zarını patlatırım, duymaz!

Fahrettin Kerim,

– Yazık olur, tımarhaneye sokmayalım bu genci, fikirlerinden istifade ederiz, dedi.

Öbür kurul üyeleri de razı olur gibiydiler. Bunu gören Ali Zirzop, burnu ile mızıka çalmaya başladı: “Zırtam, zırtam, zırta da zırtam!.. “

– Evinde musluğu açtın akmadı, ne yaparsın?

– Öbür musluğu açarım.

– O da akmadı.

– Öbürünü açarım.

– Açtın, o da akmadı

– Laf! Başkasını açarım.

– Hiçbiri akmıyor, ne yaparsın?

– Komşunun musluğunu açarım.

– Allah Allah!.. Akmıyor.

Bu sefer Ali Zirzop sordu:

– Niye akmıyor?

Fahrettin Kerim düşündü. Ali Zirzop sorusunu tekrarladı:

– Sen söyle bakalım, niye akmıyor?

Cevap alamayınca,

– Bilmediğiniz şey sorulur mu? dedi. Siz bana sorup öğrenmek istiyorsunuz.

Herkes bu sorunun cevabını düşünürken, Ali Zirzop,

– Buldum! diye bağırdı.

– Neden akmıyormuş?

– Sular kesilmiş yahu!..

Fahrettin Kerim,

– Vallahi kendisi bildi, ben söylemedim, dedi.

– Peki, sular kesilmiş, musluğu ne yaparsın?

Bu sefer Ali Zirzop sordu:

– Musluğu ille bişey yapmak lazım mı?

– Lazım ya...

– Öyle ise, musluğu da, su borularını da tutar...

Herkes dikkat kesilmişti.

– Tutar...

– Evet?

Herkesin gözü, Ali Zirzop’un ağzında,

– Musluğu da, su borularını da tutar, leblebiciye satarım, leblebi alırım.

Sınav kurulu bir ooh çekti. Hep bir ağızdan,

– Aferin! dediler.

Ali Zirzop ; tam numarayla Babıâli’nin tımarhanede tam yetkili mümessili olmak hakkını kazandı. Kendisine törenle fermanı teslim edildi.

Dolmakaleminizi Verir misiniz?

Babası çok sert adammış. Evdekilere her dediğini yaptırtmak istermiş, yaptırırmış da...

– Rahmetli iyi adamdı, ama çok sertti... diyor.

Gençliğinde başından geçenleri şu önsözle anlatmaya başladı:

– Fakir bir ailenin tek oğlu varsa, o oğul, ailenin herşeyi demektir. Aile fakirleştikçe, oğulun herşeyliği de artar.

Kırkın üstünde görünüyordu ; ufacık, sıska, çopur, tam anlamıyla çirkin, ama sevimli bir adamdı. Konuştukça sevimliliği artıyordu.

Bu sıskacık çopur yüzlü adamı, babası, güzellikte Yusuf Peygamber’den, kuvvette Herkül’den, asalette Prens de Gall’den, bilgide Eflatun’dan üstün görüyormuş. Ailenin içinde tek okuyan, devlet kapısına giren oymuş. Subay olmuş.

Baba, oğlunu evlendirmek istiyor, ama hiçbir kızı, böyle bir oğula denk değerde bulamıyormuş.

Şimdi, gençliğinde başından geçenleri onun ağzından dinleyelim:

– Babama göre, evleneceğim kız asil olacaktı, hem de çok asil, babası, anası yedi göbekten soylu kişiler... Çok zengin olacaktı. Çok, ama çok terbiyeli. Son derecede de namuslu olacaktı. Namuslu demek – babama göre – eline erkek eli değmemiş demek. Güzelliği dillere destan olmalıydı. Çok da dini bütün olacaktı, bigün orucunu, bir vakit namazını kaçırmamış olacak... Bu saydıklarım, babamın benimle evlendirmek için aradığı kızdaki özelliklerin pekazı. Kızda, daha neler neler olmalıydı.

Kolay mı, bir genç subay evlenecek. Babam beni yeryüzünde sanki subay olmuş ilk erkek sanıyordu.

Aranan gelin adayı bulunmuş. Her işi babam hazırlıyor, babam yapıyordu. Benim oyumu alan, düşüncemi soran yoktu. Babama karşı gelinmezdi. Anlıyordum onu. Hem beni çok seviyor, hem de – subay olduğum için – kendisini küçümsemeyeyim diye, bana gittikçe sertleşiyordu.

Bir akşam, bütün babalığını üstüne takınarak elime bir pusula uzattı:

– Yarın saat onbirde, bu kâğıtta yazılı adrese gideceksin...

Anladım, evleneceğim kızın evi. Bilmezden gelip,

– Ne yapacağım orda? diye sordum.

– Senin üstüne vazife değil, dedi, ben ne dersem onu yap! Karışma gerisine.

– Ama yarın işim var...

– Babalar ne derse o olur. Yarın git diyorum sana. O kadar...

Sesimi tatlılaştırarak,

– Baba, dedim, evlenecek olan sen değilsin, benim.

– Gelini beğenecek olan da benim! diye bağırdı.

Babam, bana eş değil, kendi beğenisine uygun bir gelin arıyordu.

Erkenden yataktan kalktım. Bir tıraş, bir perdah, bir perdah daha... Evden çıkmadan parmaklarımla çenemi yokladım, kıl dipleri, hıtır hıtır sesler çıkarıyor. Kuru kuruya tıraş makinesini yüzümden bir daha geçirdim. Suratım cayır cayır yanıyor.

Çizmeler boyumu altı santim uzatıyor. Ayrıca içine, topuk yerine kat kat kâğıtlar da yerleştirdim. Böylece boyum biraz daha uzuyor. O zaman subaylar pelerin de giyerdi. Barut rengi pelerini omzuma attım. Allah kahretsin, bu pelerin denilen çepçevre kumaş da uzun boyluları yakışıklı, kısa boyluları da çirkin gösterir. Aynada kendime yandan, önden bir baktım, aaah, ne yapsam iş yok.

Eli boş gitmek ayıp... Bir demet karanfil yaptırıp yazılı adrese gittim. Apartmanmış. Adını bile unutmam: Nur Apartman...

Kalbim, nah böyle, küt küt atıyor.

Üçüncü katın zilini çaldım. Bir kız kapıyı açtı, ama... ne kız... Bu, hizmetçi olamaz. Ya ne olur? Elim, ayağım sapır sapır titriyor. Öylece kalakaldım. Kız, enayiliğime gülümsedi.

– Siz, Cahit Bey, değil misiniz?

– Evet... diye kekeledim.

– Buyurun...

Çizmelerin tabanını yükselttiğimden öne öne eğik yürüyerek içeri girdim. Elimde karanfiller... Nereye koyacağımı bilemedim, kıza mı vermeliyim, biyere mi bırakmalıyım.

Salona geçtik. Kız elimi sıktı. Bir koltuğa oturdum. Elimdeki karanfiller, bacaklarımın arasında...

– Ben Emel... dedi.

Şaşkınlıktan,

– Çok iyi... dedim.

Öylece duruyoruz. Emel’in gözleri bende, gülümsüyor.

– Evlenmek için geldiniz değil mi?..

Bu ne biçim kız?.. Hay Allah... Düpedüz benimle dalga geçiyor. “Hı hıı...” diye güler gibi bir ses çıkardım. Emel kahkahayı koyverdi.

– Nedir onlar?

Bacaklarım arasında tuttuğum karanfilleri soruyordu...

– Hıh hıı... bunlar mı, şey... karanfil...

Ne yapacağımı bilemiyorum. Şaşkınlıktan karanfilleri, masanın üstündeki bardağın içine koydum. Karanfiller biyana basınca, bardak devrildi, sular masadan şırıl şırıl akmaya başladı. İçimden kendi kendime söyleniyorum: “Sersem, koyacak yer bulamadın mı?”

Emel boyuna gülüyor. Karşımdaki koltukta bacak bacak üstüne atmış... İkidebir gözüm, etek altından görünen diz kapağının yuvarlağına kayıyor. Yanındaki tabladan bir cıgara aldı. Hemen kibrite davranıp seğirttim, ayağım halının ucuna takılınca sendeledim. Azkalsın kucağına düşecektim. Duvara tutundum. Duvarda da resim asılıymış. Resim yan döndü. Emel kahkahadan kırılıyor. Kibriti çaktım. Yanmadı. Bir başkasını çaktım yanmadı. Üç kibrit, beş kibrit, yanmaz namussuzlar... Kız güldükçe şapşallaşıyorum. Ben şapşallaştıkça kız gülüyor. Kutuda da az kibrit varmış. Sonuncuyu dikkatle çaktım. Tısss diye bir ses çıkarak yanar gibi oldu, söndü.

Emel’in gözlerinden güle güle yaş geliyor.

Cıgara kutusunun yanından kibriti aldı. Bırakır mıyım...

– Müsaade edin! diye kibrit kutusunu elinden çektim.

Var gücümle çaktım. Kibrit, bomba gibi patladı. Sonra ateşler havai fişek gibi ortalığa saçıldı. Tuh Allah cezasını versin... Kibritin başı ateşböceği gibi, havada yana yana gitti, bir ince örtünün üstüne düştü. Örtüye atıldım. Pul genişliğinde yanmıştı örtü.

Ben yangını söndürmeğe çalışırken o da cıgarasını yakmış. Bayılacak gülmekten.

– Buyrun...

Uzattığı paketten cıgara aldım, yaktım. Yanmıyor. Beni maskara etmek için eşyalar da elbirliği etmiş. Sanki cıgaram yanmış gibi içmeye başladım.

Kahkahadan boğulur gibi,

– Yanlış... Yanlış... Cıgarayı tersinden içiyorsunuz.

Cıgaranın bir ucunda mukavvadan ağızlık yapmışlar. Ben ağızlığı yakmağa çalışıyormuşum.

– Evde kimse yok, yalnızız... dedi.

Yine, “Hıh hııı...” sesleri çıkararak, gülümsemeye çalıştım.

Yine bir sessizlik oldu.

– Eee... konuşalım Cahit Bey... Havalar maşallah iyi gidiyor, değil mi efendim?

Kız hergele, hem de nasıl... Alay ettiğini anlıyorum ama, ne yapayım...

– Evet, çok iyi... dedim.

Birden ciddileşti,

– Bakınız Cahit Bey, sizin babanızla benim babam anlaşmışlar, bizi evlendireceklermiş. Anlaşılan, babalarımız kafa dengi...

– Hıh hııı...

– Bir şartla kabul ederim, dedim babama: Baş başa konuşalım... Böyle dedim anneme, babama. Nasıl, iyi yapmış mıyım?

Şaşkınlıktan,

– Elinize sağlık... dedim.

Yeniden gülmeye başladı.

– Siz geleceksiniz diye bugün beni evde yalnız bıraktılar (kol saatine baktı) yalnız yarım saat için ama... Nerdeyse gelirler. Beni görünce, sizinle evlenemeyecek bir kız olduğumu anlamışsınızdır tabii... Ben nasıl bir koca isterim, biliyor musunuz?

– Bilmiyorum.

– Yırtıcı, gözü pek bir erkek olmalı. Anlıyorsunuz beni... Ailem, evlenmemize razı olmamalı. O beni zorla... Nasıl anlatayım, örneğin, ben bir gece yatağımda roman okurken, birden yatak odamın kapısı açılmalı. O, göğüs bağır açık içeri girmeli. Elimden çekip beni fırlatmalı. Ben, “İmdat!” diye bağırırken, elini ağzıma kapatıp beni sırtına alınca... Anlıyorsunuz değil mi?..

– Anlıyorum efendim...

– Ayaklarım yalınayak, geceliğimle onun sırtında giderken, karşımıza birisi, ne bileyim ben, kapıcı, bekçi, polis filan çıkmalı. Bir yumruk bekçiye... Bir yumruk polise... Sonra kırlara, ormanların içine kaçmalıyız, kuytulara... Geceyi oracıkta geçirmeliyiz. Anlıyorsunuz?

– Tabii...

– Güneş doğarken, “Hadi ananın evine!” diye beni savmalı. Ben arkasına düşmeliyim. El ele deniz kıyılarında, ormanlarda gezip dolaşmalıyız. Anlıyorsunuz beni...

– Hıh hıı... Evet, anlıyorum.

– Benim kocam, işte böyle olmalı. Yoksa böyle...

Sözünü tamamlatmamak için,

– Anlıyorum, dedim.

Ayağa kalktım,

– Rahatsız ettim, dedim.

– Birlikte çıkalım, gezmek istemez misiniz? Konuşurduk.

– Nasıl isterseniz...

Sokağa çıktık, gidiyoruz.

– Hoş adamsınız, ama benim tipim değilsiniz... dedi.

– Hıh hıı... olabilir, dedim.

– Boğaz’a gidelim mi?

İçimde yine de umut vardı.

Bir taksiye binip Boğaz’da bir lokantaya gittik. Yemek yiyoruz.

Emel,

– Tuzluk... dedi.

Tuzluğu kaptım, tabağına silkeliyorum, silkeliyorum, tuzun tanesi dökülmüyor. Emel boyuna güler. Tuzluğu olanca gücümle silkeledim. Kapağı açıldı, bütün tuzlar tabağının içine...

– Affedersiniz...

Gülmekten gözünden yaşlar gelen Emel,

– Hiç bugünkü kadar eğlendiğimi bilmiyorum, dedi.

Evet, ben de hiç bugünkü kadar kepaze olduğumu bilmiyorum. Kendimi göstermek, beğendirmek için her ne yapıyorsam, tersi oluyor.

Yemekten sonra, denizin karşısında çay içelim dedik. Masamıza semaver geldi. Bardağa çay dolduracağım, semaverin musluğu akmaz.

Canım efendim, bütün terslikler toplanmış. Birara Emel bağırmaya başladı. Ben garsonu çağırıyor sandım.

– Rica ederim, siz bağırmayın, ben çağırırım...

Emel,

– Yanıyorum... dedi.

Hemen musluğu kapadım. Semaverin musluğunu açık bırakmışım. Akmayan musluk, birden akmaya başlamış.

Akşamüzeri dönerken, Emel’in bile suratı asılmıştı.

Kısa boylu, sıskacık, çopur adam sustu.

– Ben, sonunda evlendiniz sanmıştım, dedim.

– Evlenecektik ama... diye devam etti, ben o günden sonra Emel’i unutamadım. Yaz geldi. Suadiye’ye yazlığa taşındılar. Herşeyi göze aldım. On gün, köşkü gözetledim. Bütün girdisini, çıktısını öğrendim. Bir gece köşkün bahçesine girdim. Terasa, terastan balkona, pencereden içeri... Geceyarısı. Tam Emel’in istediği durum. Gece lambasının ışığında roman okuyor. İçeri daldım. Yorganı kaldırdım,

– Kalk!..

Bileğinden yapıştım.

Bekliyorum ki Emel, “İmdaat!” diye bağırsın da, elimle ağzını kapatayım. Bağırmıyor, boyuna gülüyor, gülüyor... Birara,

– Dolmakaleminiz var mı? dedi.

Hemen dolmakalemimi uzattım.

– Şuraya bişey not edecektim... dedi.

Roman sayfasına bişey yazacak. Kalem yazmıyor.

– Müsaade edin... diye kalemi aldım elinden.

Sallıyorum, sallıyorum, sallıyorum, mürekkep akmaz. Bir salladım, kalemden bütün mürekkep sayfanın üstüne yayıldı.

Emel yatağa gömülmüş, kahkahayla gülüyor.

Yavaşça kapıyı açıp çıktım. Ayaklarımın ucuna basarak merdivenlerden indim.

Yaşar’ın Paketi

Yaşar çocukluk arkadaşımdır. Yüksek öğretmen okulunu bitirdi. Onaltı yıl, biyere öğretmen yapacaklar diye bekledi. Yalnız bekletseler yine iyi, bir de üstelik, mecburi hizmetin var, millet seni yedi yıl yedirdi içirdi, yedibin lira ödeyeceksin diye tutturdular.

Bir müddet pazarcılık yaptı, sonra pehlivanlar kahvesinde meydancılık yaptı. Yani meslek olarak bilinmeyen ne varsa hepsini yaptı. Yüksek öğretmen okulunun matematik bölümünden çıkan Yaşar’ı onaltı yıl sonra, Çankırı Evkaf Kütüphanesine hafızıkütüp yaptılar. Orada çakıldı kaldı oğlan.

Ne ise, hikâyenin aslı bu değil, asıl hikâyemiz, bir paketin başından geçen maceradır.

Sekiz yıl hafızıkütüplükten sonra Yaşar geçenlerde Istanbul’a geldi. Öpüştük koklaştık. Birara,

– Artık evlen be Yaşar, dedim.

– Hükümet beni hadım etti, nasıl evlenirim? dedi.

– Niye?

– Niye olacak? Aldığım maaşla, ölene kadar evlenemem.

Yazıhaneden konuşa konuşa çıktık.

– Beyoğlu’na geçelim, biriki tek atarız.

– İmkânı yok, teyzem bekler evde.

Vapura bindik. Elindeki paketi fileye koydu. Şurdan burdan konuştuk, eski günleri andık. O Kuzguncuk’ta indi. Ben vapurda kaldım. Paketini filede unuttuğunu neden sonra fark ettim. Ertesi gün götürürüm diye yanıma aldım. Böyle zamanda insanın aklı başında kalmıyor ki... Ertesi sabah paketi evde unutmuşum. Daha ertesi gün evdekilere,

– Aman şu paketi sabahleyin unutturmayın, diye sıkı sıkı tembih ettim.

Ben onlara öyle dememişim, evin tapusunu sakladığınız gibi, Yaşar’ın paketini de öyle biyere sokuşturun ki, farelerden başkası bulamasın demişim. Ara tara yok... Tabii kıyameti kopardım.

– Eğer akşama kadar paketi bulamazsanız evi tahliye edin! diye protesto çektim.

Akşam ilk sözüm paketi sormak oldu. Yüzleri gülüyordu,

– Bulduk, dediler.

– Nerde buldunuz? Ne zaman buldunuz?

– Gündüz bütün evi allak bullak ettik, bulamadık. Şimdi sen paltonu çıkarır çıkarmaz bulduk.

– Nerdeymiş?

– Paltonun cebinde.

Unutmayayım diye paltonun cebine koyduğumu o zaman anımsadım. Ertesi sabah, paketi elimden hiç bırakmadım. Vapurdan inerken paket elimdeydi. Dolmuşa bindim, yazıhaneye geldim, paket yok... Bu oğlanın paketinde bir uğursuzluk var. Ya içinde kıymetli bişey varsa... Hemen altıncı şubeye telefon ettim:

– Efendim, dolmuşta bir paket unuttum.

– İçinde ne vardı?

– Bilmem.

– Arabanın numarasını?

– Bilmem.

– Şoförü hatırlıyor musunuz?

– Hayır.

Çat diye telefonu kapadılar.

Allah razı olsun, şoför, namuslu delikanlı imiş, paketi semt karakoluna teslim etmiş, oradan bir tezkereyle merkeze göndermişler, merkezden müdüriyete havale edilmiş. Ben on gün sonra paketi altıncı şubede buldum. “Takside bulunan paket” etiketiyle koca bir dosya olmuş. İçinde ne olduğunu bilmediğimden, paketin ne bana ne de Yaşar’a ait olduğunu kanıtlayamadım. Bir tanıdık buldum da, ancak imza verip paketi alabildim. Bişey değil, Yaşar paketinin bende olduğunu bilmez, zavallı aranır, durur.

Hemen Yaşar’ın teyzesinin evine koştum.

Teyzesi,

– Ah evladım, dedi. Yaşar, bu sabah Çankırı’ya hareket etti.

Paketi bir güzel ambalaj yaptım. Üzerine de Yaşar’ın adresini yazdım.

Bizim kâtibe,

– Çabuk şunu paket postanesine götür, ver, dedim.

Bir saat sonra döndü.

– Verdin mi?

– Verdim.

– Makbuz nerde?

– Kem küm...

Sıkıştırınca işi anladım, meğer giderken otobüste unutmuş. Şu Yaşar çok şanssız çocuk... Otobüs idaresine koştum. “‘Otobüslerde bulunan eşyalar’ deposunda arayacaksınız,” dediler. Haydi oraya... “Muamelesi var, daha bikaç gün sürer, plantona gidecek, planton idareye gönderecek... Oooo daha bitmez öyle hemen..” dediler. Bir hafta sonra gittim. Paketin eşkâlini verdim.

– Buyrun arayın, dediler.

İskarpin tekleri, tespih, eldiven, şapka, ibrik gibi akla gelen gelmeyen bisürü eşya arasında üstünde Yaşar’ın adresi yazılı paketi buldum. Bu sefer kendi elceğzimle götürüp postaneye verdim.

Bir ay sonra Yaşar’dan şöyle bir teşekkür mektubu aldım:

“Canım Kardeşim,

Gönderdiğin uskumrulara çok teşekkür ederim. Paketi açınca, içinden müthiş, berbat bir kokuyla bitakım kanatlanmış haşarat üstüme hücum etti. Bunu önce bir suikast için yollanmış zehirli gaz bombası sandık. Sonradan uskumru kılçıklarını görünce, boğazından geçmeyip, bana da uskumru, yahut da çiroz yolladığını anladım. Sen bizim postaların halini bilirsin kardeşim. Yazık, zahmet etmişsin, çok teşekkür ederim, ama, postadaki gecikmeden gönderdiğin balıkların kılçıklarını alabildim. Beni düşündüğüne bin teşekkür... İnan ki, yemiş kadar oldum.”

Velinimetimiz Okur Hazretleri

Gazetecilerin velinimeti, okurlardır. Hiç su katılmamış dalkavukluk yalnız onlara yapılır. Ama sahiden böyle midir? Orasını biz biliriz. Gazetelerin eni boyu tertibinden tutun da, içindeki yazıların çeşidine kadar herşey okurların arzularına, emirlerine uygundur.

Bir tarihte bir dergi çıkarmaya karar verdik. Herkesin seve seve okuyacağı bir dergi... İçinde herşey bulunacak ve herkes okuyacak. Yani bizdeki demokrasi gibi bişey... Dört ortak, kimimiz babamızı kafese koyduk, kimimiz biriktirdiğimiz parayı verdik, ben eşyamı sattım, her ortak biner lira koydu. Dörtbin lira da o zaman dörtbin liraydı. Aylarca çalıştık. İlanlar, reklamlar, gürültü patırtı, bizim derginin ilk sayısı çıktı. Dergiyi elime alıp baktım, kırk ambar, ne ararsan var.

– Eğer velinimetimiz okur hazretlerini biz de bu dergiyle kazıklayamazsak, hiçbir kimse kazıklayamaz, dedim.

Herkes de benim düşüncemde.

“Başlarken” başlıklı yazıda beylik laflar: Sayın okurlar! Maksadımız sizlere hizmettir. (Laf!.. Sanki pek lazımmış, isteyen varmış da...) Bu dergiyi sizlerden aldığımız ilhamla çıkarıyoruz. (Dergi bizim değil, sizindir.) Derginizde neler görmek istediğinizi, beğenmediklerinizi, eksiklerimizi lütfen bize bildiriniz... Falan filan...”

Dergi piyasaya çıktı. Okurlardan da mektuplar yağmaya başladı. İlk mektubu açtım. Bir okur tebrik ediyor, derginiz tam memleketin ihtiyacına cevap veriyor, diye yazıyordu.

Başka bir mektubu açtım, velinimetimiz okur hazretlerinin bir ana avrat küfür etmediği kalmış. Böyle rezalet, böyle kepazelik olur muymuş?..

Bu ne bayağı yazılar, bu ne pis resimlermiş... Okur bu, ne dese haklı... Mektubu sekretere verdim,

– Bu okurun arzusuna göre, dergiyi ıslah edin! dedim.

Başka bir okurun mektubu: “Derginiz çok güzel, yalnız tarihi yazılara az yer vermişsiniz...” diyor. Tarihin önemi ve gereği üzerine altı sayfa yazmış. Yerden göğe kadar hakkı var. Tarih bu, ihmale gelir mi hiç... Hemen üç tane tarihi yazı ısmarladım.

Bir okur da hikâyelerin uzunluğundan şikâyet ediyordu. Yirminci yüzyılda, bu uçak ve atom çağında insanların uzun yazılar okumaya tahammülü yokmuş. Gerekçesi çok yerinde.

– Başüstüne velinimetim!.. dedim, hikâyeciye de kısa yazmasını söyledim.

Bazısı spora fazla yer vermemizi istiyor, bazısı sinemayı ihmal ettiğimizi yazıyordu. Dekolte resimler isteyenler de çıktı.

Velinimetimiz haşmetli okur hazretlerinin direktiflerine göre derginin ikinci sayısını çıkardık.

Mektuplar yağmaya başladı. Efendim, böyle iki parmak hikâye olur mu? Hikâye dediğin, başlar, gelişir, içinde olay olur, düğüm noktası olur, sonra biter. İşte Frenkler nuvel diye buna derler... Vallahi okur haklı...

Bir okur da, “Çıplak kadın resimleriyle doldurduğunuz o matbu genelevi ben evime nasıl sokayım? Nasıl çocuklarıma okutayım?” diyor. Yerden göğe kadar haklı...

Bitakımı da spora daha çok yer vermemizi, bazısı spor yazılarını azaltmamızı istiyor. Kimi tarihi yazıların azlığından, kimi çokluğundan şikâyetçi... Sağlık konuları isteyen, askerî makale isteyen, politika isteyen...

Velinimetimiz okur hazretlerinin emirleri gereğince derginin üçüncü sayısı çıktı. Mektuplar yağıyor: Daha çıplak kadın resmi, biraz ahlaki yazı, spora yer verin, sporu azaltın, uzun hikâye isteriz, hayır kısa olsun... Tanınmış imzalara yazdırın, yeni imzalara yer verin... Böyle rezil dergi olur mu? Bu kadar mükemmel dergi hayatımızda görmedik. Küfür, hakaret, tebrik, takdir gırla...

Biz bir gayret, dördüncü sayıyı da çıkardık, ama satış nafile... Bizim paracıklar da güme gitti.

O günden sonra büyük bir ders aldım. Bu, gazetecilik kitaplarının yazmadığı, gazetecilik okullarında okutulmayan bir derstir.

Sayın okurlar! Bu dersi kulağınıza fısıldayayım, belki günün birinde bir gazete, bir dergi çıkarmaya kalkarsanız gerekebilir. Herzaman, velinimetimiz okuyucu hazretlerinin emirleri gereğince hareket ettiğinizi yazacak, ancak velinimetinizin emirlerine boş verecek, kendi bildiğinizi okuyacaksınız. Yoksa hapı yuttuğunuzun resmidir.

Peki Ben Nâââpiciiim?

Dostlarımın beni çok sevdiklerini artık iyice anladım. Ölen bir hikâyeci dostum, üzgün bigünümde şöyle demişti:

– Yeryüzünde güvenebileceğin tek kişi bile olsa, bu yaşanılası dünyanın kahrını çekmeye değer.

Oysa benim dostum bir değil, on değil, çoook... Onların bana yaptıkları dostlukları anlatayım da dinleyin:

Bir tarihte Allah kimsenin başına vermesin, üzerinize afiyet, ağır bir hastalığa tutulmuştum. Bütün insanların tutulmak zorunda oldukları geçici bir hastalık. Bazıları ömürlerinde bikez tutuluyorlar, bazıları pekçok... Anladınız değil mi? Evlenme hastalığı... Hâlâ da kurtulmuş sayılmam. Arasıra hastalık depreşir. Artık bu dert bende yer etti. Ölümüm belki de bu onulmaz illetten olacak.

Hastalığın belirtilerini hep bilirsiniz. İnsan, oturak yerine devedikeni batmış gibi biyerlerde duramaz olur. Yatağın içinde sabahacak hara aygırı gibi kendi kendisiyle tepişir durur. Hastalığa tutulanlar göğüslerinin içinde, Yerebatan sarnıcı gibi, eşkıya mağaraları, ayı inleri gibi bir boşluk var sanırlar. Bu amansız hastalığa yakalananların en aklı başında olanı bile maazzallah fena halde şairleşir.

Bende hastalık etkisini çok ağır gösteriyor. Kendimi bikez kaptırdım mı curcunaya, hemen hamamda kurnaya, kahvede zurnaya âşık oluveriyorum. Bir tarihte böyle olmuştum işte. Babasının anasının bitek kızı... Baba da, baba hani... Bitek kızı, dört tek apartmanı var. Herbir apartmanın herbir katı bir damat eder.

Eksik olmasınlar, beni seven dostlarım vardır demiştim ya... Tam bu kızla işi pişirdim, dostlarım araya girip beni kurtardılar.

– Yahu, sen ne yapıyorsun? Aklını mı kaçırdın?

– Neden?

– Nedeni var mı? Evleneceksen kendi harcın bir kız bul. Devenin boynundaki çan bile “Dengi dengineee!.. Dengi dengineee!..” diye çalar. Sen donsuzun birisin.

Azkalsın zengin kızla evlenip ele güne iki paralık olacaktım. İyi oldu da dostlarım uyardılar. Ama bikez de hastalığa tutulmuşum. Arkadan Sevim’i buldum. Tam mercimeği fırına vereceğiz, dostlar yetiştiler,

– Yazıklar olsun! Biz seni erkek bilirdik.

Sonra kulağıma eğildiler,

– Fıs fıs... Fısı fıs... Fiskos.

– Yaaa!.. Şu mesele. Vay anasını.

Eh, ne yapalım, madem kızın “fıs kos”u varmış, ben de caydım. Kız kıtlığına kıran girmedi ya... Ayten’i buldum. Ayten de ne Ayten... Beyoğlu’ndan şöyle bir yürüsün, enazından yirmi gidişgeliş kazası olur, yollar tıkanır.

Bereket dostlarım yetişti.

– Aman, dediler, aman!.. Sen bu kadar güzel bir kızı tek başına idare edebilir misin? Bekârları Koruma Derneği mi kuracaksın?

O zaman aklım başıma geldi. Hastalığım da en azgın bir halde. Nöbetler geçiriyorum, krizler geliyor. Neyse, Süheyla’yı buldum bereket. Her iş oldubitti. Tam nikâh günü bir dostum,

– Bre salak, dedi, iki çıplak bir hamama yaraşır, diye bir söz vardır, hiç duymadın mı? O çıplak, sen çıplak... Çıplaklar Cemiyeti mi kuracaksınız?

Bak, bu doğru... Hiç düşünememiştim. Fakat Müjgan’a da bir diyecekleri yoktu ya. Meğer varmış:

– Sen aydın bir yazarsın o basit, cahil, zavallı kızla hiç yapabilir misin?

Orası öyle... Bu hastalık insanda düşünce bırakmıyor. Yıldız için, çok kültürlü, seni sahte beşlik gibi herkesin içinde bozar, dediler. Kimini hoppa, kimini çeki taşı gibi ağır diye beğenmediler. Bu sizin insan dediğiniz de, Askerî Müzedeki yeniçeri ağası gibi bibaşına durmaz ya. Gel zaman git zaman, ben de sözüm meclisten dışarı, hadi ihtiyarladım demeyeyim ama, olgun erkek oldum. Bu “olgun” erkek biz yaştakilerin tesellisidir, bir yirmi sene kadar sürer. Benim de piyasam düştü. Nerden anladım, derseniz, eskiden efendim bir mecliste seksapelli bir karı gördüm mü, ne yapar eder, anı defterime adını yazardım. Şimdi, aaa... Allah kahretsin, bir ağırbaşlılık geldi üstüme. O eski sululukları yapamıyorum. Bu kadın milleti de malum. Sululuktan hoşlaşır. Mesela bir kızın yanağını okşasam kaçmıyor. Ee, bu ne demektir? Eğer bir kızın yanağından makas aldın da kız oralı olmuyorsa, hapı yuttuğunun resmidir. Artık baba olmuşsun demektir. Ama neylersin gönül, Çengelköy hıyarı gibi taze... Celâl Sâhir ne demiş, hani:

Başımla gönlümü edemedim eş,

Biri kırk yaşında, biri yirmi beş...

Benimki de böyle cins bir gönül.

Üzerinize afiyet, son günlerde şu evlenme hastalığım büsbütün arttı. Bir “Yavri” görmüyor muyum, elimde değil, gözlerim süzüm süzüm süzülüyor, ağzımı tutamıyorum, kulaklarıma kadar yayılıyor. Bunlar iyiye işaret sayılmaz. Sonunda, yirminci baharında bir kız – bu da ne laftır, biterim – buldum. Eş dost yine yetişti:

– Peki, hadi bu kızla evlendin diyelim, on yıl sonrasını düşünüyor musun?

Şunlara bak yani... Yahu on yıl sonrasını şunlar, şunlar, şunlar bile düşünmüyor, ben mi düşüneceğim? Gazeteleri okumuyor musun? Eloğlu, on gün sonrasını bile düşünmüyor. Kıza tam evlenme teklif edip sepetlenecektim, dostlarım önlediler. Şarlo’dan örnek getirdim. Adam yetmişine merdiven dayadı. Öbür karıları gibi, son karısı da yirmisinde.

– O Şarlo, dediler, vazgeçirdiler beni.

Bu sefer bir otuzbeşlik buldum.

Dostlarım,

– Olmaaaz, dediler, kadın kısmı çabuk çöker, sonra sen ne yapacaksın?

Yaşlısı olmaz, genci olmaz, fakiri olmaz, zengini olmaz, kiminin boyu benden uzun, kiminin aklı kısa, Evet yerden göğe kadar haklısınız, kabul, doğru, yerinde, iyi, hoş söylüyorsunuz ama, e peki, ben nââââpiciiim yani?

– Bu kadar dayandın, bikaç yıl daha bekle, ondan sonra bu hastalıktan kurtulursun, diyorlar.

Acaba sahi mi? Sahiden kurtulur muyum? Ya kurtulursam. İşte o zaman hapı yuttum demektir.

Keşif

Bizim fotografçı Enis’in Kuzguncuk’taki evine gittim. Ev, dağ başında sayılır. Öyleyken bir kalabalık bahçeyi doldurmuş. Belki düğün vardır dedim.

Karıkocaların, cemiyet oluruz da başımız belaya girer diye çocuk yapmaktan bile korktukları bir zamanda bu kadar kalabalık nasıl toplanmış, bilmem.

Enis,

– Keşif var da ondan bu kadar kalabalık... dedi.

Bizde şimdiye kadar, iki, üçyüz metre kazdıktan sonra içinden bulanık sudan başka bişey çıkmayan petrol kuyusundan başka bişey keşfedilmediğinden doğrusu sevindim.

– Aman çok iyi, dedim. Memlekete, millete hayırlı olsun... Ne keşfi?

Enis,

– Bu bildiğin keşiflerden değil, dedi, mahkeme keşfi. Bizim evin altındaki kiracının ondokuz yaşında bir oğlu var. Üst başımızdaki şu aşı boyalı köşkün sahibi oğlanı dövmüş.

– Neden? Biri Galatasaraylı, biri Fenerli mi?

– Yok canım.

– Biri Halkçı, bir Demokrat mı?

– Değil.

– Yahu insan başka neden birbirini döver?

– Dinle. Bütün buralarda geceleri bir hayalet dolaşmaya başladı. Kimi hortlak dedi, kimi ruh dedi. En sonunda bunun bir röntgenci olduğu anlaşıldı ama, bitürlü de yakalanamıyor. Bu röntgenci belası yüzünden bütün Kuzguncukluların dirliği düzeni bozuldu. Gecenin bir vakti, pencerenin karşısında, perdenin arasından, anahtarın deliğinden, kaplamanın budağından fıldır fıldır iki göz bakıyor. Sen, ha diye toparlanınca, pantolonu, pabucu giyene kadar, o başka evin bacasına, başka bir ağaca tırmanıyor. Artık herkes bu röntgencinin korkusundan, bütün delik deşikleri, iğne başı kadar yer kalmamasıya tıkadı. Bu sefer röntgenci, mart kedileri gibi damlara tırmanıp bacadan içeri aynalar sarkıtmaya, duvarlara matkapla delikler açmaya, duvarların tuğlalarını sökmeye başladı. Bütün polisi, bekçisi röntgencinin arkasında. Kapını, bacanı kapasan da para etmiyor.

Bir gece bu köşkün sahibi, damda bir tıkırtı duymuş. Pencereden havaya iki el mermi patlatınca, röntgenci periskopa benzeyen kendi yaptığı aynalı, mercekli aleti damda bırakıp kaçmış.

Herifin belasından herkes taşınmaya başladı. Taşınamayanlar da, hele kadınlar, korkularından evlerinin içinde soyunamıyorlar. Kadın kocasına, koca karısına dalıp da biraz sokulacak olsa, hemen akılları başlarına geliyor, “Aman dikizci...” diyorlar. Bunun gibi yirmi dikizci Istanbul’a yayılsa, kimse korkusundan evlenemeyecek.

Derken bigün, şu yukardaki köşkün sahibinin hanımı helaya gitmiş. Bir de bakmış, duvarda pırıl pırıl iki böcek. Hoşuna gitmiş. Böceğin birini tutmak için elini uzatmış. Böceğin üzerine bir kabuk kapanıp “hı hıı...” diye bir gülme duyunca, kadıncağız toparlanamadan bağırarak fırlamış. Böcek diye kadının elini uzattığı dikizcinin fıldır fıldır gözleri değil miymiş... Kadının kocası, herkes gibi tetikte. Dışarı fırlamış, duvarın dibinde dikizciyi enselemiş. Oğlanın pestilini çıkarmış. Oğlan hastanelik olmuş. Onbeş günlük de Adli Tıptan rapor almış. Bir de utanmadan, ana oğul, adamı mahkemeye vermişler. Mahkeme keşif yapılmasına karar vermiş. Bakalım o delikten bişey görünüyor mu, görünmüyor mu? Oğlanın avukatı, delikten bişey görünmez demiş. Kadının kocası, ille de görünür diyor. Görünmüyorsa, oğlan boşuna dayak yemiş oluyor. İki tarafın avukatları, hâkim, zabıt kâtibi, üç de bilirkişi gelmişler, deliğin keşfini yapacaklar.

– Peki, bu kalabalık ne?

– Bir kısmı oğlanı merak ediyor, bir kısmı da arada biz de delikten bişey görebilir miyiz diye gelmiş.

Kalabalığın arasından keşif yapılan köşke geldik. Ahşap köşkün yer katı tuğla idi. Helaya açılan delik, tuğlalar sökülerek açılmıştı. Deliğin başına bisürü kişi toplanmıştı. Hangilerinin seyirci, hangilerinin keşifle ilgili olduğu belli değildi.

Deliğin başına kadar gelmiştim. Önümde şişman biri vardı. İki büklüm olmuş, gözünü tuğladan açılmış deliğe uydurmuştu.

Eli çantalı bir adam,

– Olmaz, dedi, vaka temsili olarak aynen icra edilmelidir. Helaya insan girmeden, görünüp görünmediği nerden, nasıl anlaşılacak?..

Bunu söyleyen dikizci oğlanın avukatı olmalıydı. Karşı taraf avukatı da,

– Delikten bakınca görünüp görünmediği anlaşılır, diyordu.

– Bilirkişi bizzat görmelidir.

Böyle söyleyen avukatın kurnazlık ettiği belli idi. Karşı tarafı röntgencilik iddiasından vazgeçirtmek için böyle söylüyordu.

Dayağı atan adamın avukatı,

– Pekâlâ, dedi, vakanın aynen temsili olarak yapılmasına razıyız.

Böyle söylemese, davayı kaybedebilirdi.

Röntgenci oğlan cılız, sıska bişeydi. Onu döven delikanlı, karşı tarafta duruyor, hırsından dudaklarını ısırıyordu.

Avukatı,

– Mademki temsili, helaya herhangibir şahıs da girebilir, dedi.

Röntgencinin avukatı yine,

– Olmaz, dedi, film çevirmiyoruz, keşif yapıyoruz. Hakiki şahıslar varken, yerlerine başkaları olmaz.

Söz bilirkişideydi. Üç kişilik bilirkişiden kısa boylu, gözlüklü olanı,

– Uzun boylu bir adamla, kısa boylu bir olamaz. Şişmanla zayıf da öyle... Vaka aynen, iddia edildiği gibi cereyan edilsin.

Köşkün sahibiyle avukatı bişeyler konuştular. Sonra köşkün sahibi olan delikanlı içeri girdi. Biraz sonra pencereden avukatına başını salladı. Avukat da bilirkişiye,

– Tamam... dedi.

Gözlüklü, kısa boylu adam, eğildi, delikten baktı ve öylece orada kaldı. Neden sonra doğruldu, gözlüğünü çıkardı. Başka bir gözlük taktı, yanındakine,

– Uzak gözlüğünü takmışım da... dedi.

Bir daha eğilip delikten baktı, baktı... Neden sonra,

– Ben göremiyorum bişey, dedi.

Onun yerine bilirkişinin ikincisi geçti. Üçüncü bilirkişi onu eliyle itmese, adam oradan hiç ayrılmak niyetinde değildi. Üçüncü bilirkişiden sonra önce röntgencinin avukatı, sonra da karşı taraf avukatı baktı.

Köşk sahibinin avukatı,

– Görünüyor işte! diye bağırdı.

Öbür avukat,

– Hiçbişey görünmüyor, dedi.

– Daha ne görünecek beyim? Herşey görünüyor.

Bir taraf görünmesini, bir taraf da görünmemesini istediği için, sıkı bir tartışmaya girdiler.

– Sizin gözünüz görmüyorsa biz ne yapalım?

– Ben... Ben mi görmüyorum? Maşşallah size... Ben taa şeyden görürüm.

Görünüyor diye bağıran avukat delikten içeriye,

– Az daha eğilin! diye bağırdıktan sonra, karşı taraf avukatının başını eliyle aşağı indirdi,

– Bak bakalım, görünmüyor mu?

Öbürü yine,

– Görünmüyor, dedi.

Bu sefer avukat yanındakilerden birine,

– Rica ederim bakın, hiçbişey görünüyor mu?

Bir kaynaşma oldu. Herkes deliğe doğru sıkıştı. İki avukat da, kendi dediklerinin çıkması için başkalarından da yardım beklediklerinden, oradakileri delikten baktırmaya çalışıyorlardı. Birisi de beni boynumdan tutup başımı deliğe eğdi.

Keşif bitmiş olmalıydı. Hiçbişey söylemeyen bilirkişiler, raporlarını sonra vereceklerdi. Artık gidiyorlardı ki, bir ses duyuldu:

– Değiştirmiş, pembe idi, şimdi mavi...

Bunu söyleyen dayanamayıp başını bir daha deliğe uzatan röntgenci çocuktu. Avukatı ceketinden çekti,

– Sus, dedi, deli misin, mahkûm olursun... Hiçbişey görünmüyor.

Röntgenci güldü,

– Olayım, dedi, bu kadar kişi de gördü ya, ona bak...

Keşif yapanlar gitmişlerdi. Ama kalabalık hâlâ deliğin başından ayrılmıyor, içeriye bakabilmek için birbirleriyle kavga ediyorlar, itişip kakışıyorlardı.

Kenan’ı Tanıyor musun?

Suadiye’den dolmuşa bindim. Arkada iki kişi vardı. Ben, şoförün yanına oturdum. Araba bikaç yüz metre gitti gitmedi, bir adam elini kaldırdı. Şoför arabayı durdurdu.

Adam,

– Erenköy’e?.. diye sordu.

Şoför,

– Evet, dedi.

Adamın arkasından koşa koşa gelen şişman bir kadın da arabaya bindi. Kadın arkaya, adam da yanıma oturmuştu.

Dolmuş arabalarına birbirini tanıyan iki kişi binerse, yol boyunca onların konuşmalarını, dertlerini dinliyorsunuz. Bizim arabadaki yolcular, Allaha şükür, birbirlerini tanımıyorlardı. Onun için de konuşmuyorlardı. Arabadaki sessizlikten beş kişinin de birbirine yabancı olduğu belliydi. Böyle olunca çoğu zaman şoför bir laf açar. Bu sefer şaşılacak bişey ama, şoför de susuyordu. Yanımda oturan adam, uh dedi, puf dedi, bir zaman kıvır kıvır kıvrandı, sonra,

– Sıkıntı var, dedi.

Cevap vermedim.

– Hava çok sıcak, dedi.

Yine kimsede ses yok... Adam birdenbire şoföre,

– Kenan’ı tanıyor musunuz? diye sordu.

Durup dururken bu Kenan’ın nereden çıktığını hiç anlayamadım. Şoför dudağını büktü,

– Tanımıyorum, dedi.

Şoför de ters bir adam. İnsan hiç olmazsa,

– Hangi Kenan? diye sorar.

Yanımdaki adam,

– Tanıyacaksınız, dedi, muhakkak tanıyacaksınız.

Şoför,

– Tanımıyorum, dedi.

– Canım nasıl olur, mutlaka tanırsınız. O da bu yolda çalışır.

Şoför sesini çıkarmadı.

– Şööyle uzun boyludur, kara yağız... Otuz, otuzbeş var.

Şoför,

– Topçu muydu? dedi.

– Ne topçusu?

– Ben bir Kenan tanıyorum, onbaşı Kenan... Bizim bataryada onbaşı idi.

– Topçuluğunu bilmem. Ama adı Kenan.

– Başka Kenan tanımıyorum.

– Tanırsınız... Bir adı da Yusuf, Yusuf Kenan. Şimdi tanıdınız mı?

– Hayır.

– Canım, nasıl Kenan’ı tanımazsınız? Yusuf Kenan...

– Ben onbaşı Kenan’dan başkasını bilmem. Erzurum’da beraber askerlik yapmıştık, taa yirmi sene önce...

– Yooo, bu kadar yaşlı değil. Kadıköy - Bostancı arasında dolmuş yapar.

– Tanımam...

– Allah Allah... Şaşılacak şey. Nasıl tanımazsın? Herhalde birdenbire hatırlayamadınız. Bakın tarif edeyim...

– Kendi arabası var mı?

– Şoför ama, araba kendisinin mi, başkasının mı, bilmem.

– Arabası ne marka?

– Valla, galiba... ya Olsmobil, ya Şevrole yada Fort... Belki de Doç... Başka ne otomobil markaları var?

– Çoook... Üstübeyker, Naş, Man, Desoto... Kraysler.

– O ilk dediğinizden olabilir. Şimdi hatırladınız mı?

– Hayır...

Araba Erenköy’e gelmişti. Şoför arabayı durdurdu. Adamın inmediğini görünce,

– Erenköy... dedi.

Binerken Erenköy diyen adam,

– Burada inmeyeceğim, dedi. Feneryolu’nda inerim. Demek Kenan’ı tanımadınız... Yusuf Kenan...

Şoför cevap vermeyince, bana sordu:

– Siz tanıyor musunuz beyefendi?

– Tanımam.

Başını arkaya çevirdi. Şişman kadına,

– Siz? dedi. Siz tanıyor musunuz hanımefendi?

Şişman kadın,

– Kimi? dedi.

– Kenan’ı...

– Tanımıyorum.

Arkadaki adamlardan birine,

– Siz de mi tanımıyorsunuz? diye sordu.

– Tanımıyorum, dedi arkadaki.

Adam, buna çok şaşmıştı.

– Olur şey değil... dedi.

Bir zaman arabanın içinde sessizce gittik. Sonra yanımdaki adam şoföre,

– Hatta, dedi, siyah bıyıkları da var. Şöyle biraz aşağı sarkık, ama çok değil. Şimdi bildiniz mi?

– Hayır.

– Şurasında da bir beni var. Hatta saçları da fırça gibi, dik dik...

Şoför yine bişey demedi.

– Mutlaka bileceksiniz. Bööyle lacivert bir kazak giyer.

Şoför,

– Arabası eski mi? dedi.

– Eh... Şöyle böyle... Eski değilse de pek de yeni sayılmaz. Kenan canım, Yusuf Kenan...

– Arabasının rengi nasıl?

– Rengi mi? Dur bakayım, kahverengi miydi? Değil... Açık bej, ama değil... Ya vişneçürüğü, ya siyah... Hatta biraz dili peltektir. Hergele diyemez de heygele, der. Kızınca arkadaşlarına, “Heygeleley!” diye bağırır. Tanıdınız, değil mi?

Şoför arabayı durdurdu,

– Feneryolu, dedi.

Kimsede kıpırdama olmadı.

– Siz burada inmeyecek miydiniz?

– Yok, Kızıltoprak’a kadar gideyim... Kenan canım, Yusuf Kenan...

Arkadaki yolculardan biri,

– Ben öyle kızınca, hergeleler, diye bağıran birini biliyorum ama, şoför değil, adı da başka...

– Yok, bu hem şoför, hem de adı Kenan... Hatta şurasında bir beni var, demin söylemiş miydim? Uzun boylu, esmer... Kenan...

– Valla bilemedim beyim.

– Bilirsin ya, birden hatırlayamadın. Dur, şimdi hatırlayacaksın. Kafası bak böyle biraz yayvancana...

– Siz Kızıltoprak’ta inecektiniz değil mi?

– Gitmişken Kadıköy’e kadar gideyim. Hatta karısından ayrılmış da, çocuğu karısında kalmış. Altı aylık da bir çocuğu var. Mahkeme, sen erkeksin, çocuğu emziremezsin diyerek vermemiş. Bildiniz mi? Hatta, sütten kesilir kesilmez, çocuğu anasından alacağım, diyor.

Şişman kadın,

– Çocuk erkek mi beyefendi? diye sordu.

– Kenan’ın çocuğu mu? Bak, onu bilmiyorum.

Kısa bir sessizlik daha oldu. Altıyol’u da geçtik.

Yanımdaki adam,

– Kenan’ı mutlaka bilirsiniz, dedi.

Bu sefer ben sordum:

– Akrabanız filan mı?

– Yoo...

– Bir iş için mi arıyorsunuz?

– Yok canım... Geçen gün arabasına binmiştim. Yoksa tanıyor musunuz?

– Hayır...

– Yabancı mısınız?

– Kadıköylüyüm.

– Öyleyse bilirsiniz canım Kenan’ı...

Kadıköy’e gelmiştik. Hepimiz arabadan indik. O, inmedi.

Şoföre,

– Sen buradan nereye gideceksin? diye sordu.

Şoför,

– Geri döneceğim, dedi.

– Eh öyleyse, ben de döneyim bari... Kenan... Bir adı da Yusuf. Yusuf Kenan... Allah Allah, nasıl olur da bilmezsiniz... Hatta bir omzu şööyle hafif düşük...

Şoför,

– Sol omzu mu? diye sordu.

– Pek aklımda kalmamış, ama sol olacak galiba... Vapurun kalkma zili çalıyordu.

Vapura yetişmek için koştum. İşim olmasa, ben de onlarla beraber geriye dönecektim.

Herkesin İşi Gücü Var!..

Gazeteci çocuk kapının zilini çaldı. Kapı açılmadı. Zilin arkasından hemen ihtiyarın kapıyı açıp gazeteyi almadığı olmazdı. Çocuk gazeteyi eşiğe bıraktı.

Sonra sütçü geldi, zili çaldı. Güğümden çeyrek litrelik kaba sütünü boşaltmış, bekliyordu. İlk zili çalışında ihtiyar hemen kapıyı açardı. Sütçü bir daha zile bastı. “Uyumuş kalmış ihtiyar...” diye geçirdi aklından. Yerdeki gazeteyi gördü. Üçüncüsünde zili üst üste, uzun uzun çaldı. Evde olsa bu kapı çalışa uyanırdı. Çeyrek litredeki sütü güğüme boşalttı. Merdivenleri indi.

İhtiyar, bakkalın üstündeki katta oturuyordu.

Sütçü,

– Mübin Bey evde yok mu? diye sordu.

– Bilmem, dedi bakkal.

Saat onda, ihtiyarın ev işlerini yapmak için haftanın iki günü gelen kadın da zili çalıp çalıp kapıyı açtıramayınca işin rengi değişti. Bakkal, komşular kapıya toplandılar.

İnsanlar umulmadık işler bekliyorlardı. Ne gibi? Diyelim, o sabah güneş doğmayacak. İçlerinden birine büyük ikramiye çıkacak. Mahallenin kızlarından biri evlenmeden doğuracak. Bir kadın kömürlükte define bulacak. Bir erkek karısını kuşbaşı doğrayacak. İnsanlar olağanüstü olaylar bekliyordu.

Saat onbir olmuş, Mübin Bey uyanmamıştı.

Bir kadın,

– Sakın havagazı... dedi.

Kadının sesi titriyordu. “Ah bir havagazı musluğu açık kalmış olsa da Mübin Bey...” demek istediği belliydi.

Bir delikanlı,

– Belki cinayettir, dedi.

Birisi,

– Ağzını hayra aç! diye delikanlıyı payladı. Payladı ama, Ah, hani o günler, nerde... demek istediği sesinden anlaşılıyordu.

– Kömür çarpmış olmasın...

– Zavallı adam...

– Yalnızlık zor kardeş...

– İnsanın son nefesini verirken başında biri bulunmazsa...

– Hastalık var, sağlık var...

– İnsan hali...

Hiç umut yoktu ama, kahveci bikez daha zile bastı. Kalabalık heyecanlandı. İster misin şimdi Mübin Bey kapıyı açıversin... Bunca heyecan, merak hep boşa gider...

– Her sabah erkenden uyanırdı...

– Gazetesini bile almamış, burda...

– Zengin adam bibaşına oturmamalı...

– Eeee... n’olacak, ölümlü dünya...

– Hepimizin sonu bu birader...

– Kaç yaşında vardı merhum?

– Şöyle böyle, yetmişini geçmişti.

Bir genç,

– Ben balkondan içeri gireyim mi? diye kalabalığa sordu.

– Olmaz. Karakola haber vermeli.

İnsanlar merdiven basamaklarına yığılmış, sokak kapısının önü dolmuştu.

– Koş karakola Attila... Haber ver. De ki, Mübin Bey... Hiçbişey deme. Yalnız haber ver...

– İnsanın bir kaşık suyunu verecek kimsesi olmazsa ne zor...

– Çenesini bağlayacak birisi olmalı başında...

– Cinayet mi dersiniz?

– Belki de...

– Zengin olmak da başa bela birader.

– İnsanın canı emniyette olmadıktan sonra ne yapayım ben böyle zenginliği...

– Vah... vah... vah...

– Ne iyi adamdı merhum...

– Ben diyorum ki... Bana kalırsa intihardır...

– Zannetmem.

– Öyledir. Neden dersen, adamın kimsesi yok... Sonunu düşüne düşüne...

– Gazeteler yazar mı?

– Yazmaz mıymış? Helbet yazar. Gazeteler bir cinayet olsun diye “Allah Allah” diyor.

– Yazar değil mi? Akşam gazetelerinden birini almalı.

– Yarım saate kalmaz, gazeteciler hep dolar buraya.

– Bize de sorarlar mı?

– Tabii...

– Ben bişey söylemem. Neme lazım, iyi adamdı...

– Allah rahmet eylesin.

– Resimlerimizi de çeker mi gazeteciler?

– Çeker ya...

– Ben çektirmem.

– Kimbilir neler yazarlar?

– Dünyada neler oluyor...

İki polis geldi. Sokağı dolduran kalabalıktan kendilerine yol açarken,

– Çekilin! diye bağırıyorlardı.

İki polis merdivenleri zor çıktılar Kapı önünde birikenlere sordular,

– Ne var?

Bakkal,

– Kapısı açılmıyor, dedi. Her sabah yedi dedi mi uyanırdı. Ölmüş...

Bir kadın “ölmüş” lafına kızdı.

– Bakalım ölmüş mü? Sen nerden biliyorsun öldüğünü? Belki de intihar etmiştir.

– Hanım, gözünle görmeden bişey söyleme! Kaza ile ölemez mi? Havagazı musluğu açık kalır, ölür insan.

– Havagazı musluğu açık kaldıysa kaza değildir. Ben yutmam öyle şey. Bal gibi intihardır.

– Canım, siz ezbere laf ediyorsunuz, kendini asmadığı ne belli?

– Polis Bey, ben üst katta oturuyorum. Sabahleyin pat diye bir ses duydum amma, tabanca mıydı bilmem.

– İntiharı da hiç aklım almaz.

– Öyle söyleme birader, insan bazı tatlı canından beziyor.

Polisin biri kapının zilini çaldı.

– En iyisi uyku hapı. Ölümün en tatlısı öyle. Ben Mübin Beyin yerinde olsam, bir avuç uyku hapı yutar, uyurdum.

– Kendi kendinize ahkâm yürütüyorsunuz. Nerden belli eve hırsız girmediği. Hırsız uyurken boğar, sonra da alır alacağını gider.

– Laf... Yani bir insanın düşmanı olamaz mı?

– Olur kardeşim, niye olmasın. İnsanın dostu da var, düşmanı da...

– Öyleyse, girer düşmanı içeri, delik deşik eder, kimsenin ruhu duymaz.

Polislerden biri karakola gitmiş, komiserle beraber dönmüştü. Kapı kırılarak açılıyordu. Kapı açıldığında hemen Mübin Beyin cesedini görebilmek için herkes bir öne geçmek için itişip kakışmaya başladı.

Şimdi kapı açılacak... Bir de bakacaklar ki Mübin Bey pırasa gibi doğram doğram doğranmış, ne yüzü belli, ne gözü... Kadınlar ellerini yüzlerine kapayıp,

– Aaaa... diye bağıracaklar.

Bir de kapı açılacak ki, ne baksınlar... Mübin Bey bir iple boğazından avizeye sallanmış, dili bir karış sarkıyor. Onu görünce,

– Aman yarabbi! diye bağıracaklar.

Bir de kapı açılacak, ne görsünler... Döşemeler kan içinde, Mübin Bey uzanmış. Yüzü sarı yeşil... Bilek damarını kestiği jilet işte orada durup duruyor...

Mübin Beyi öylece görünce, bir haykırıp geri geri kaçacaklar.

Bir de kapı açılacak ki... Daha düşünmeye kalmadı, kapı açıldı. Önde polisler, arkada kalabalık içeri doldular. Girişte hiçbişey yok, salonda hiçbir değişiklik yok.

– Odalara bakın!

Odalarda olağanüstü bir hal yok. Yatak bozulmuş, belli ki gece içindeymiş.

Heryanı aradılar, Mübin Bey yok.

– Sakın kaçırmış olmasınlar...

– Koca adam kaçırılır mı?

– Niye olmasın... Şimdi gangsterlik yavaş yavaş bizde de başladı. Pekâlâ kaçırabilirler.

– Elbiseleri, ayakkabıları burada?

– Amma laf... Gangster dediğin, adam kaçırırken, bayram çocuğu gibi giydirip, kuşandırıp öyle kaçırmaz ya...

– Ağzına bir mendil tıkar, haydi yallah...

Komiser,

– Sabahleyin biyere gitmiştir, dedi.

Polislerden biri,

– Öyle ya, dedi, belki biyere gitmiştir.

Kalabalık, polislere kızgınlıkla baktı.

– Hiçbir yere çıkmaz.

– Sabahleyin çıkmaz.

– Çıksa haberim olurdu benim.

– Bana mutlaka haber verir.

– Bize uğramadan biyere gitmez.

Tam o sırada bir öksürük sesi duyuldu, bir öksürük...

Hırıltılı, balgamlı, ihtiyar bir öksürük. Sesler kesildi. Kulaklar, öksürüğün geldiği kapıya çevrildi. Komiser kapıya doğru bir adım attı. Düşündü. Kaşının biri yukarı kalktı.

Bakkal,

– Öksürük apteshaneden geliyor, dedi.

Komiser kapının tokmağını tuttu. Sonra birdenbire kapıyı itti. Kapının açılmasıyla onu tekrar kapaması bir oldu.

– Tuh Allah belasını versin! diye bağırdı.

İçerden öksürük sesi geliyordu.

Birisi,

– Orda mı boğmuşlar? diye sordu.

Biraz sonra Mübin Bey dışarı çıktı. İhtiyarın kılığı don gömlekti. Elleri telaşlı, toparlanmaya çabalıyordu.

Komiser,

– Niye kapıyı açmıyorsun? diye bağırdı. Kapıyı yıktık be...

– Zili duymadın mı?

Mübin Bey,

– Duydum ama, açamıyorum ki... dedi. Bitürlü buradan çıkamıyorum. Affedersiniz, dün akşamdanberi bir buruntu, bir buruntu...

Sözünü tamamlayamadan yüzü acayip oldu, ekşidi ; tersyüzü, kapıyı açıp içeri girdi. Sözünün arkası içerden duyuldu.

– Üzerinize afiyet, dizanteri olmuşum... Bitürlü kapıyı açmaya gelemedim.

Kalabalık homurdanmaya başladı.

– Amma iş be...

– Böyle edepsizlik olur mu?

– Allah belasını versin, pis herif...

– Pis moruk...

– Pinti herif, geberemedi bitürlü...

– Geberemedi gitti.

– Tuh... İşimizi gücümüzü bırakıp bir de buralara kadar geldik...

– İşimizden de kaldık üstelik.

– Ben dükkânı yüzüstü bırakıp koştum ya...

– Yazık... Boşu boşuna...

– Ben de öyle.

– Canım, böyle şey yapılır mı?

– Herkesin işi gücü var...

– Tabii, işten güçten kaldık.

– Öyle ya, hepimizin işi gücü var.

Adam Olacak Çocuk

Dayıma çok kızarım. Ortaokulu bitirince, benim için,

– Bu çocuğu okutmayın! demiş.

Bizim ailede dayımın sözü geçer. Çünkü aileden bir adam o çıkmış.

Ben,

– Okuyacağım! diye tutturdum.

Dayıma,

– Hevesi var, ille okuyacağım! diye tutturdu, demişler.

– Bu çocuk adam olmaz! demiş.

Liseyi bitirdim. Dayıma müjde vermişler. Suratını asmış,

– Adam olmaz o çocuk! demiş.

Dayıma inat Edebiyat Fakültesini de bitirdim. Dayımın benim için yargısı değişmedi,

– Adam olmaz!..

Hele Edebiyat Fakültesini bitirdikten sonra bir iş bulamayıp da boş gezmeyeyim diye felsefeyi kazanınca küplere binmiş,

– Ben size o çocuk adam olmaz demedim mi? diye bar bar bağırmış.

Felsefeyi bitirdikten sonra aklım başıma geldi. Edebiyat, felsefe bir meslek değil ki... Düşündüm, taşındım, belki de dayımın hakkı vardı. Bu sefer pratik bir meslek sahibi olayım, dedim. Bu zamanda en para getireni doktorlukla mühendislik. Kızlar bile akşam gazetelerinin “Kısmet Kuyusu”na verdikleri evlenme ilanlarında “müstakbel eşlerinde” aradıkları vasıfların en başına ya mühendislik ya doktorluk koyuyorlar. Mühendisliği gözüm kesmedi. Bir bina yaparsın, usta çimento yerine çamur koyar, piyasada malzeme bulunmaz, demir yerine teneke korlar, yapı sahibinin parası biter, temel çivisi yerine takunya çivisi çaktırır, sonra bina yıkılır. Hesabı yanlış yaptı diye mühendisin yakasına yapışırlar. Doktorluk böyle değil. Bir doktor yanlış ilaç verip hastayı öldürürse, ölüm sebebi olarak bisürü Latince, Yunanca, tıp dilinde uzun hastalık adları uydurabilir.

Tıp Fakültesine yazıldığımı duyan dayım,

– Ben size kaç kez o oğlan adam olmaz demez miydim? diye hop oturup hop kalkmış.

Artık beynim attı. Bigün dayımın Nişantaşı’ndaki apartmanına gittim,

– Dayı, dedim, ilkokulu pekiyiyle bitirdim. Ortada iftihar listesine geçtim. Liseyi birincilikle bitirdim. Edebiyat fakültesinden, ondan sonra felsefeden diploma aldım. Şimdi de tıbba gidiyorum. Daha ne yapayım? Nedir tutturmuşsun bana, “Adam olmaz, adam olmaz!” deyip duruyorsun?

– Adam oldun mu peki? diye sordu.

– Olmadım. Ama Allahın izniyle olacağım inşallah...

Dayım,

– Sende o kafa varken, değil iki, üç fakülte, Camiülezher’i, Sorbon’u, Kembriç’i bitirsen, yine adam olmazsın...

– Peki neden? Kafamın nesi var?

Dayım,

– Kulağını aç da beni iyi dinle, dedi. Benim ne kadar param var?

Dayımın çok zengin olduğunu ötedenberi hep biliriz.

Sustum. O saymaya başladı:

– Altı katlı, her katında ikişer daireli bir apartman bir. Bir de Laleli’deki apartman iki. Bir de Maçka’daki üç. Ankara’daki dört... Tahtakale’de yeni yaptırdığım han. İki ev. Eskişehir’de bir çiftlik. Erenköy’deki villa. İki mağaza, beş dükkân...

Ağzım açık kalmıştı.

– Bankadaki paramı da koy... Ben hangi mektepte okudum?

– Galiba, Avrupa’da okudunuz, dedim.

Güldü,

– Yüksek tahsilim yok, dedi.

– Liseyi bitirdiniz ama...

– İn in... Aşağı in!.

– Ortaokulu mu?.

– İlkokulda bile okumadım.

Ne diyeceğimi şaşırdım.

– Ne iş yaptığımı biliyor musun? dedi.

Onu da bilmiyordum. Tüccar desem değil, müteahhit desem değil, doğru dürüst hiçbir işini hatırlamadığım için ;

– Politikacısınız sanırım, dedim.

Güldü,

– Benim mesleğim yok, dedi, babamdan da miras kalmadı. Yer içer, yan gelir yatarım. Piyango çarpmadı. Karım da zengin değil. Dalavereli işler de yapmadım çok şükür.

– Öyleyse nasıl zengin oldunuz dayı?

– Hah, şimdi iyi dinle! Babam kardeşimi Istanbul’a göndertti okuttu. Zavallı kardeşim, hâlâ sürüm sürüm sürünüyor. Kız kardeşimi de bizim kasabaya tayin edilen bir memur aldı, yani senin baban. Sonra onlar da Istanbul’a geldi. Sizin de durumunuz işte ortada. Ben okumayı yazmayı askerde öğrendim. Açıkgözlülüğüm yüzünden çavuş oldum. Tezkeremi alınca, yeni bir elbise yaptırdım. Tıpkı şehirliler gibi giyindim. Bir de kıravat taktım. Doğru Istanbul’a geldim. O zamana kadar Istanbul’u görmemiştim. Cebimde de on param yoktu. Haydarpaşa’da tirenden inince bir de baktım ki bir kalabalık. Ben de aralarına karıştım. Bir daha da o kalabalıktan ayrılmadım. Hâlâ o kalabalığın içindeyim. Gazeteciler fotograf çekiyorlardı, ben en ön sırada yer aldım. Sonra o kalabalık lüks bir otele geldi, ben de beraber... Otele yerleştik. Bana bir daire ayırdılar. Yedim içtim. Ziyafetler verildi. Nutuklar çekildi. Her ziyafette bir nutuk da ben atıyordum. Ne de olsa, o zamanlar daha cahil olduğumdan lafları düzenli beceremiyordum ama, bu onların daha hoşuna gidiyordu.

– Aman dayı, sana kimse, “Nesin, kimsin, neyin nesisin?” diye sormuyor mu?

Dayım,

– Deli, dedi, kim kime soracak... Herkes de benim gibi, aradan kalabalığa karışıp girmiş. Kimin kime sormaya hakkı var? Ertesi gün gazetelerde hep birlikte resimlerimiz çıktı. Resmin altında en büyüklerin yanında benim de adım geçiyordu. Derken, böyle böyle herkes benim yüzümü, adımı öğrendi. Gazeteciler gelir benden beyanat alırlardı. Ertesi gün de, “Salahiyetli bir zatın ....... meselesine dair gazetemize beyanatı” diye yazarlardı. Haydarpaşa, Sirkeci garından, Yeşilköy havaalanından, saraylardan, otellerden, açılış törenlerinden ayrılmaz oldum. Kimi beni kendilerinden, kimi de bir muhalif kodaman sanıyordu. En büyük adamlarla senli benli konuşuyordum. Başarının en büyük yolu budur, karşındaki kim olursa olsun metelik vermeyeceksin, “enseye tokat” gideceksin. Elimi onların omzuna atar, kahkaha savurarak konuşurdum. Onlar da beni bişey sanırlardı. Önemli işlerde onlara akıl verdiğim bile olurdu. Onların çoğuna, “Kardeşim Hasan, şu işi yapıver. Gözlerinden öperim,” diye kart yollardım. Hiçbiri çevirmez, dediğimi yapardı. Sonra sonra onlar da bana kartlar göndermeye başladılar. Ben onların gönderdiği kartları, o işi yapabilecek olanlara ciro ederdim: “Bizim Ali’nin bir işi var. Aman Mehmet’çiğim, yapıver.” İşte oğlum... Bugüne kadar ne iş yaptığımı, ne sen biliyorsun, ne başkası... Benimkisi politika değil, ticaret değil, hiçbişey değil. Milletvekilleri, bir dahaki dönemde seçilmeyebilirler, bakanlar çekilebilirler, genel müdürler istifa edebilirler. Partiler iktidara gelebilir, iktidardan düşebilirler. Ama ben herzaman ayaktayım. Büyük adamların oğulları, kızları evlenirken beni şahit yaparlar. Her ziyafete, her törene çağrılırım. Nereye gitsem saygı görürüm. Anladın mı dangalak?..

– Aman dayı... Ben de bunları yapsam!.. dedim.

Dayım,

– Yapamazsın, dedi, okullar senin karakterini bozdular artık. Okuya okuya ahlakın bozuldu.

– Peki dayı, ben adam olmayacak mıyım?..

Dayım,

– Al şu kartı da götür .....’ne ver! dedi.

Dayımın kartı yüzünden şimdi ben de adam oldum.

Tarihte İlk Jigolo

Aile müessesinde jigolonun, tarihin karanlık çağlarındanberi var olduğunu, o zamanki mağaralarda yapılan ilmi araştırmalardan öğrenmiş bulunuyoruz. British Museum’daki Neanderthal Âdemin bile, bildiğimiz en eski bir jigolo olduğu, artık bugün bütün ilim dünyasınca kabul edilmiş bir hakikattir. Anlaşılıyor ki jigololuk, insan hayatıyla beraber başlamıştır. Yontmataş çağındaki mağaraların duvarlarına, aldatılmış kocaların keskin boynuzlarıyla çizilmiş boynuz resimleri, en eski çağlarda da jigoloların bulunduğunu gösteren en inanılır tarihi vesikalardır.

Cilalıtaş çağında ise, boynuzların hem daha büyük, hem daha parlak, bazen de altın yaldızlı olması da anlatıyor ki, jigololuk tarih boyunca, medeniyetle beraber gelişmiştir.

Yazılı vesika olarak ilk jigololuğa dair eser, milattan önce bilmem kaçıncı yüzyılda yaşamış olan meşhur tarihçi Boyvozos’un “Boynuzname” adlı kitabıdır. Boynuz alfabesiyle yazılan bu eserden bir özeti aşağıda veriyoruz:

Meraklı bir zat, dünya yüzünde dertsiz adam aramak sevdasına düşmüş. Yedi iklim, dört köşe, dünya kazan, o kepçe, aramadık taramadık yer komamış. Nereye gittiyse, kimi gördüyse, hepsi de kendinden dertli. Artık ümidini kestiği sırada, kendi gibi dertlilerden biri,

– Git, bir de falan zatı gör. Dünya yüzünde ondan dertsiz adam bulamazsın, diye salık vermiş.

Meraklı zat, salık verilen adama gitmiş. Gerçekten kendisine söylendiği gibi, adam dert nedir bilmiyor. Ne borcu, ne harcı, ne bonosu, ne protestosu var. Bir eli altında, bir eli gümüşte. Bir karısı var, dünya güzeli, dağlar gazeli. Köşkü var, yalısı var, yazlığı var, kışlığı var. Uşakları, halayıkları, hizmetçileri bir ordu...

Aradığını bulan zat sevinç içinde dertsiz adama koşmuş,

– Sayın bayım, demiş, ben yıllardır seni arıyordum. Dünya yüzünde senden gayrı bir dertsiz adama rastlamadım. Allah rızası için söyle, yoksa senin de bir derdin var mı?

Dertsiz adam, misafirini buyur etmiş, ağırlamış ve,

– Doğru, demiş, ben dünyanın en dertsiz adamıyım. Benden daha dertsizini bulmak zor. Bağlarım bahçelerim, hanlarım hamamlarım var. Paramın hesabını bilmem. Amma... Dertsiz adam biraz duralamış : Benim de bir derdim var, şimdiye kadar kimseye açamadım, söyleyemedim. Dinle, sana anlatayım. Ben dilber gibi, bir kız sevdim. O da beni çılgıncasına sevdi. Günün birinde evlendik. Dünyanın en mutlu çifti bizdik. Derken, günün birinde karım hastalandı. Ne hekim, ne hoca, ne ilaç, hiçbiri kâr etmedi. Günden güne çöktü, zayıfladı.

Hekimler,

– Artık umut kalmadı, daha bigün ya yaşar ya yaşamaz, dediler.

Düşünün ıstırabımın büyüklüğünü, kederimin sonsuzluğunu... Artık son dakikalarını yaşıyordu. Başucunda hocalar dua okuyorlardı. Beni yanına çağırdı,

– Sevgilim, sana gizli söyleyeceklerim var, herkes dışarı çıksın! dedi.

Sesi duyulmayacak kadar zayıftı. Odada ikimiz kalmıştık. O andaki üzüntümü size anlatamam. Donuk gözlerle yüzüme baktı. Dermansız parmaklarıyla elimi tuttu,

– Beni seviyor musun, söyle? dedi.

– Bunu söylememe lüzum var mı, dedim, seni hayatımdan çok seviyorum.

– İnanmıyorum, işte ben ölüyorum. Belki de şimdi, kollarının arasında can vereceğim. Ama erkeklere inanılmaz. Ben gözümü yumar yummaz, sen hemen arkamdan yeniden evlenirsin!

– Buna imkân var mı karıcığım?

– Evet evet, muhakkak evlenirsin...

– Gözüm kör olsun evlenmem.

– Ben erkekleri bilirim, evlenirsin.

– Senin üstüne gül koklarsam, şu kapıdan sağ salim çıkmayayım.

O kadar üzülüyordu ki, onu bu halde gördükçe, ben de beraber ölmek istiyordum. Ondan sonra başka kadın yüzü gerçekten görmeyecektim. Ama bunu ölmek üzere olan karıma nasıl anlatacaktım?

– Beni seviyor musun? dedi.

– Seviyorum karıcığım. Senden sonra, bütün kadınlar bana haram olsun!

– Peki... Öyle mi? Mademki beni seviyorsun, mademki benden sonra evlenmeyeceksin, öyleyse kes...

– Aman hanım, aman iki gözüm, gözümün nuru, nasıl olur?

– Yaaa... Ben söylemedim mi? Biliyorum, benden sonra evleneceksin sen! Evlenmeyecek olsan, şıp diye keserdin!

Yemin, kasem, hiçbiri kâr etmedi.

– Peki, mademki istiyorsun, keserim karıcığım, dedim.

– Beni kandırma, kes de göreyim, gözümün önünde kes!

Ne yaparsın birader? Hayatımdan çok sevdiğim karımın son arzusunu yerine getirmek lazımdı. Gözünün önünde kestim, attım. Can havliyle, kanlar içinde dışarı fırladım. Hocalar, son dualarını yapmak üzere, can çekişmekte olan karımın odasına girdiler.

Ben kendimden geçmişim, bayılmışım. Kendime geldiğim zaman,

– Hanım nasıl? diye sordum.

Etrafımdakiler,

– Müjde!.. Müjde! diye bağırdılar, hanımefendi kurtuldu.

Eeee... Öldürmeyen Allah öldürmüyor işte!.. Bir hafta sonra bizim hanım dipdiri oldu, ayağa kalktı. Gün güne rengi, kanı, canı geldi. Eskisinden bin kat güzel oldu. Ama bana da olan olmuştu. Artık biz onunla kardeş olmuştuk. Karımın güzelliğine bakıp bakıp yutkunuyordum. Fakat karım canlandıkça duramaz oldu. Nihayet, “Bir çaresine bak!” diye tutturmasın mı?

– Aman hanım... Etme, eyleme! Ben bu fedakârlığı senin için yaptım! Sen söyledin, sen istedin, arzunu yerine getirdim.

Ama o, laf dinlememeye karar vermişti,

– Kuru kuruya sevmek neye yarar? Ya sen bir çaresine bak yada ben bakacağım, diye dayattı.

– Peki, söyle bir yol da yapalım, dedim.

Uşaklarım arasında irikıyım, tuttuğunu koparan, vurduğunu ezen bir zenci vardı. Karım bu adamı seçmesin mi?

Herifi çağırdım,

– Bundan sonra sana iş güç yok.

Adam kendisini kovuyorum sandı,

– Yiyip içip yan geleceksin. Gez toz, kimse sana karışmayacak.

Arap belki de çıldırdığımı sanmıştı.

– Yalnız, dedim, senden bir ricam var. Bizim hanımla arkadaşlık edeceksin. Bu da aramızda kalacak!

İş bu kadarla kalsa iyi. Zenci, benim püf noktamı bulmuştu bikez. Onu da isterim, bunu da isterim diye tutturdu. Derdimi kimselere söylemesin diye bir dediğini iki etmedim. Ama, bu kez de hanım, zenciyi beğenmez oldu. Başıboş bıraksam, daha fena. Namus belası...

– Seç bitane daha karıcığım, dedim.

Önce kapıcıyı beğendi. Ondan sonra bahçıvanı... Sırrımı kimsecikler duymasın diye neler çekiyorum. Şimdi bizim hanım hâlâ denemekle meşgul. Dışarıdan bilen eden yok, beni dertsiz sanıyorlar. Dünyanın en dertsiz adamı işte benim.

Dünya yüzünde dertsiz birini aramaya çıkan zavallı: “En dertsizi bu olursa, var öbürlerini düşün!” diye acı acı gülmüş ve kendi kendine, “iyi ki, dertsiz değilim” demiş!

Hayatımı Yaz!..

Şimdiye kadar karşılaştığım iki çeşit insan, yazar olduğumu öğrenince, bana hayatlarını yazdırmak istemişlerdir: Orospular ve cezaevlerindeki sabıkalılar.

O zavallı kadıncıkların, hangi tabakadan olurlarsa olsunlar, bacak bacak üstünde, başlarını geriye atarak, gözleri tüttürdükleri cıgaranın dumanında, şöyle bir,

– Ah, ah!.. Benim hayatım bir romandır, deyişleri vardır ki, merhametinden insanın en kaşarlanmışını nikâhı altına alası gelir!

Sabıkalı hırsızlar, yankesiciler, dolandırıcılar, mükerrer katiller de böyledir: Hayatlarının yazılmasını çok isterler!

Bunlardan biri tutturdu:

– Abi, hayatımı yaz benim. Benim hayatım diyorum sana... Anam avradım olsun en taşyüreklisi, karı gibi ağlayacak okurken... Benim hayatım film be abi!..

Hatırını kırmış olmamak için,

– Olur, dedim.

Nereden demişim? Bir daha elinden kurtulamadım. Koridorda görür,

– Abi, şu benim hayatımı yazmadın be!

Koğuşta yakalar,

– Yazacaksan yaz şu hayatımı be abi!

Gittikçe de işi azıtıyor. Ben tıpkı, borcunu ödemeyen, alacaklısından kaçan bir adama döndüm. “Artık şu bizim elli kâğıdı vereceksen ver. Ettiğin yeter!” der gibi,

– Artık şu benim hayatımı yazacaksan yaz be abi, diyor, uzattın işi!

Helaya gitsem, kapıda bekliyor. Muslukta yıkanırken yanı başımda. Ondan korkumdan yataktan çıkmaz oldum. Bu sefer de şununla bununla, en sonunda da gardiyanlarla haber yollamaya başladı:

– Hayatını yazacakmışsınız... Söyleyip duruyor. Yazsanıza şunun hayatını!

Yazılacak olan dilekçe değil ki... Hayat bu! Üşenmeden oturup yazsam, bir de üstelik beğenmez. Beğenmez çünkü ben onları çok iyi bilirim, ne yapmışlarsa hep kendilerini haklı bulurlar!

Ama bıkıp usanmıştım artık. Bigün,

– Gel bakalım, anlat şu hayatını, dedim.

– Neresinden başlayayım abi?

– Biyerinden başla işte.

– Başından başlayayım...

Başladı:

– Yirmiiki yıldır bu yoldayım abi. Nerden çaktın dersen, her mahkemede reis sabıkalarımı başından sıralar. Sabıkaya işlenmemişler de tonla... Onüçünde var yoktum. İlk işimi yaptım. “Babacım”ı bilirsin değil mi? Çakarsın abi, şimdi bana yol koşma. Bir gece Beyoğlu’ndayım, geceyarısından sonra... Tak bir enayi düştü. Baktım Hacıağa, iş var. “Babacım” diye sokuldum. Tenha sokağa döndük. Bir el attım. “Çarık” nah böyle. Çarık diyorum sana abi içi barbunya dolu. Dinine imanına söyle. Kabahat benim mi be! Bir “babacım” dedim, iki “babacım” dedim, üçüncüde enayiyi sövüşledim. Kerizin ruhu bilem duymadı. Pırrr!.. Deve Ahmet’in tekkesine gittim. Üçbin papel...

Aradan bir ay geçti geçmedi, tramvayda bir iş aldım. Aynasızlar enseledi, tak içeri düştüm. Çıkınca gece işine başladım. Bir akşamüzeri Şişli’den geçiyorum. Baktım, bir evin birinci katında, ben diyeyim on, sen de yüz... O kadar lamba yanıyor abi... Vay anasını. İçerisi tıklım tıklım dolu be!.. Gel de dayan. Derken lambalar sönmez mi? Herifler, karı kız evcek çıkmazlar mı sokağa?.. Sen söyle be abi, kabahat benim mi be!.

Tak balkona. Daldım içeri. Allah ne verdiyse, topladım. Ver elini keriz...

Hangibirini... Bir gece hiç unutmam, bizim şoför Erkek Niyazi’nin arabasındayız. Taksim’de arabaya bir gaco bindi. Vay anam vay... Ye be, karıyı ye, çöpü kalmaz anam avradım olsun!.. Ayağını öpeyim, kurbanın olayım abi, kabahat benim mi, suç benim mi? Böylesi karıya can mı dayanır? Erkek Niyazi’ye bir sinyal geçtim. Tamam! dedi. Bastı gaza. Yürrüüü!..

Gaco başladı feryada. Ayazağa ormanına soktuk. Bir gece geçirdik. Diyorum sana. Kral Faruk da beğenir!.. Sabahı tak enselendik. Helal olsun. Ben o karı için diyorum sana, anam avradım olsun, idama giderim!

Bak, bitanesini anlatacağım, sen hak ver abi, benim suçum var mı?.. Kabahat bende mi abi.”

Delikanlı, yukarıdakilere benzer olaylarla dolu bütün hayatını anlattı. Rahatladı.

– Yazacak mısın abi? dedi.

– Yazarım, dedim.

Verdiğim sözü tuttum. İşte onun yazdığım hayatından bir parça:

“Bütün insanlar onu suç işlemeye tahrik ve teşvik için el ve söz birliği etmiştiler. Bir geceyarısı, şehre gelen yaşlı bir köylü cüzdanına üçbin lira koymak suretiyle zavallıyı yankesiciliğe mecbur etmişti. İçi kıymetli eşyalarla dolu zengin bir ev sahibi, evde kimse bırakmadan bütün ailesiyle sinemaya giderek bahtsız genci gece soygunculuğu yapmak felaketine sürüklemişti.

Zavallının, bütün namuslu insan olma gayretine rağmen, bir yaz sıcağında japone kollu, tiril tiril ipekli bir entari giyen, bütün bunlar da yetişmiyormuş gibi, güzel ve onsekiz yaşında olan bir kız, onu güzelliği ve körpeliğiyle suç işlemek zorunda bırakmıştı. Alçak kız, masum delikanlıyı baştan çıkararak, delikanlının kendisini dağa kaldırmasını sağlamıştı. Delikanlının bahtsızlığı bu kadarla da kalmamıştı. Onu namussuz, hain insanlar cinayet işlemeye kadar sürüklediler. Bir adam, karısını getirip kendi eliyle ona teslim etmemek gibi müthiş bir ahlaksızlığı irtikâp etmiş. Zavallı delikanlıyı, kadına sahip olmak için kocasını bıçaklayarak öldürmek felaketine maruz bırakmıştı. Kasasını açıp ona teslim etmeyen bir zengin tüccarı da bu şerefsiz hareketiyle beynine iki kurşun yemeyi hak etmişti. Zavallı, masum, bahtsız delikanlı, yaptığı hareketlerde o kadar haklıydı ki...”

Delikanlının hayatı uzundur. Geçen gün gazetede ona dair bir haber okuduktan sonra onun, yazdığım hayatını şöyle tamamladım!

“Ah! Zavallı, masum, talihsiz genç!.. En sonunda her hareketleriyle kendisini suç işlemeye, kötülük yapmaya zorlayan ahlaksız, şerefsiz, namussuz insanların elinden kurtulmak için, mahkemeden karar almış ve kendisini darağacına astırmak suretiyle intihar etmişti!”

Fare Zehiri

Cami avlusunun giriş kapısından ta tramvay yoluna kadar sıralı dükkânlar vardır. Bizim Kanaat Bakkaliye Mağazası, cami avlusunun kapısından sayılırsa, altıncı dükkân. Üst yanımızda meyhane, onun üstü köfteci, daha üstü helvacı. Alt yanımızda kasap, altında manav, onun altı “Doyum Aşevi”.

Bu “Kanaat Bakkaliyesi”ni iki ortak, devren satın aldık. Bedavaya aldık sayılır, sekizbin liraya... Dükkânı üstümüze yaptırıp eline paraları sayınca adam yavaş sesle,

– Oooh, canımı kurtardım... dedi.

Bu sözden işkillendim ama, ne demek istediğini de anlayamadım.

İki ortak dükkâna girdik. Biraz sonra da komşular “uğurlu olsun”a gelmeye başladılar. İlk gelen kasap İsmail Efendiydi.

– Hayırlı olsun yarenler, dedi.

– Sağol komşu, dedik.

Birer çay ısmarladık. Şurdan burdan konuşurken kasap İsmail Efendi,

– Sormak ayıp olmasın ama, bu dükkânı kaça devraldınız? dedi.

– Sekizbine ustacım.

Başını iki yana sallayıp,

– Vah vah... dedi.

– Niye komşu, ne var? Sekizbin çok mu?

– Yok canım, yalnız vitrini sekizbin eder.

– Öyleyse?

– Eeee, onu da sonra anlarsınız.

O gitti, arkasından köfteci Mustafa Efendiyle meyhaneci Sabri geldi.

– Uğurlu kademli olsun, dediler.

– Eyvallah komşular, dedik.

Cıgara tuttuk. Söz arasında köfteci Musta Efendi,

– Hani sorulmaz ama, dedi, acaba kaça devraldınız burasını?

– Sekizbine...

– Vah vah vah...

– Kazık mı yedik yoksa?

– Yoo size devreden adam da ondörtbine almıştı.

– Yoksa alışveriş olmaz mı?

– Oluur, olur olmasına ama...

Onların ardından manav Eyüp, Safranbolulu aşçı Abdullah, helvacı Sıddık Usta, berber Bekir Efendi geldiler. Onlar da, “Uğurlu olsun,” dedikten sonra birer “vah vah” çekip gittiler. Neden vah vahladıklarını bitürlü söylemiyorlardı.

Ortağım,

– Esnaf kısmı böyledir, birbirini çekemez. Bizi soğutup dükkânı elimizden ucuz almak istiyorlar da ondan böyle söylüyorlar, dedi.

Akşam oldu, kepengi indirdik, evlerimize gittik. Ertesi sabah erkenden ortak beni evden aldı, beraber dükkâna geldik. Anahtarı sokup kilidi açtım, kepengi kaldırdım.

Ortak,

– Bismillah... deyip dükkâna daldı.

İçeri girmesiyle,

– Eyvaah... diye bağırması bir oldu.

Arkasından ben içeri girdim, ben de feryada başladım. Dükkân allak bullak olmuş. Pastırmalar biyanda, sucuklar biyanda zeytin peynire karışmış, sabunlar savrulmuş. Hemen kasaya koştum, paralar duruyor.

Biz iki ortak saçımızı yolup başımızı döverken, komşu esnaf da toplanmış, bize gülüyorlar.

Helvacı Sıddık Usta,

– Yahu, bağırıp durmayın, burdaki dükkânlar hep böyledir. Siz de bizim gibi alışırsınız, dedi.

İlkin, dükkâna hırsız girmiş sanmıştım. Hırsız nasıl girecek, kilit açılmamış, paralar da yerinde duruyor. İki ortak içeri girip ortalığı toparladık. Akşamacak alışverişimizi yaptık. Akşam sıkı sıkı kepengi kapayıp evlerimize gittik. Ertesi sabah bir de geldik, dükkânın içi yine allak bullak.

Hergün böyle oluyor. Yoksa bu dükkânlar perili mi? Ortağım periye, cine, şeytana inanmıyor. Karakola gidip durumu anlatacaktım, meyhaneci Sabri,

– Kardeşim, gel bak, benim dükkân da sizinki gibi, dedi.

Meyhaneye girdik, bütün yiyecekler yerde.

– Neden böyle oluyor?

– Gel de sizin dükkânda göstereyim.

Bizim dükkâna girdik. Meyhaneci Sabri peynirlerin üstünde kara kara yuvarlaklar gösterdi:

– Gördün mü, fare tersi...

Kaşarpeynir tekerlerinin üstünde testere dişleri gibi, farelerin diş yerleri görülüyordu.

İşi anladık. Bizim dükkânı biri boşken tutmuş, kırkbin lira harcayıp bakkal dükkânı yapmış. Farelerle baş edemeyince, otuzbine birine devredip kaçmış. O alan da yirmibeşbine başka birine satıp canını kurtarmış. Elden ele döne dolaşa en sonunda biz almışız.

Ortağım, komşulara,

– Bir farelerle baş edemiyor musunuz? dedi.

Aşçı Abdullah,

– Edebilirsen, sen et de görelim, dedi.

Hemen o gün dört tane kapan aldık. Dükkânı kapamadan kapanları kurduk. Sabah dükkâna geldik. Önce ortak bir,

– Bismillah... çekip içeri girmesiyle, vay anam... diye feryadı basıp dışarı çıkması bir oldu.

Ayağı koca kapana kısılmış. Fareler dört kapandan birini eşik önüne getirip bize tuzak kurmuşlar. Ortağımın ayağından şakır şakır kanlar akıyor. Bin zorlukla ayağını kapandan kurtarıp eczanede sardırdık. İçerde dört kapandan birini bulamadık. Herhalde fareler alıp götürmüş olacaklar, dedik.

Akşamüzeri uzun boylu bir müşteri, kokulu sabun istedi: Kokulu sabunlar raftaydı. Ben uzandım, yetişemedim.

Müşteri,

– Durun, ben yetişirim, diyerek rafa uzandı.

Elini rafa atmasıyla,

– Yandım Allah... diye bağırarak dışarı fırlaması bir oldu.

Müşterinin eli, bileğine kadar kapana sıkışmıştı. Çıkıp arkasından baktık. Adam, kapanla beraber kaçıyordu. O müşteriyi bir daha görmediğimizden kapanın ne olduğunu öğrenemedik.

Düşündük, taşındık, farelerin koca kapanı nasıl rafa çıkardıklarını bitürlü anlayamadık.

Kapanlarla bu iş olmayınca, fare düşmanı avcı kediler aradık. Biyerde böyle cins bir avcı kedi varmış. Gittik oraya.

Kedinin sahibi,

– Benim kedim, iki buldok köpeğini paramparça etmiştir, maşallah kedi değil bir canavardır. Fare değil timsah olsa tiftiğini atar. Bir gecede bütün fare cinsini kurutur, dedi.

Adamın geçimi de bu kedidenmiş. Kedisini kiralar öyle geçinirmiş. Bize geceliğini elli liradan kedisini kiraladı. Biz pazarlık edip biraz indirmek istedik.

Adam,

– Siz ne diyorsunuz, dedi, ben bu kediyi koç dövüşüne soksam daha çok kazanırım. Ama ben kedime fare öldürterek insaniyete hizmet etmek istiyorum. Benim kedimin bir saat kaldığı mahalleye fareler bir daha on sene uğrayamazlar. Kedimin kendisi değil, kokusu yeter.

Kedi, hiç mübalağasız bir sıpa kadar vardı. Ben kediyi görünce adamın bizi kandırdığını anladım. Herif biyerden kaplan yakalamış, bize kedi diye yutturuyordu.

Bu canavar kediyi, sahibiyle beraber bir kafes içinde getirip dükkâna bıraktık. Ertesi sabah kedinin sahibiyle beraber dükkâna geldik. Bütün komşular da merak ettiklerinden onlar da kapıya yığılmışlardı.

Kedinin sahibi,

– Aman durun, kepengi birden açmayın, kedim üzerinize atlar. Önce ben gireyim, dedi.

Adamı kapıdan içeri saldık. Biraz sonra içerden bir inilti duyduk. Bir de içeri girdik ki adam, elinde bir kedi kuyruğu, iki gözü iki çeşme ağlayıp duruyor. Fareler, o canavar kediyi yemişler, kuyruğunu da yeselermiş, hiçkimse işin içinden çıkamayacak, kedinin ne olduğunu anlayamayacaktık. Kedinin sahibi, elindeki kuyruğa bakıp bakıp,

– Eyvah, bütün istikbalim mahvoldu, bundan sonra çoluğumu çocuğumu nasıl geçindireceğim. Ben bu kadar masrafın altından nasıl kalkarım... diye ağlayıp duruyordu.

Komşu esnaf güle güle bir oldu. Oysa bizden önce onlar kedi işini denemişler. Doyum Aşevi sahibi Abdullah Usta bir gece lokantasına yirmi kedi birden kapamış. Kediler, fareleri iyice yesin, kökünü kurutsun diye, hayvanları iki gün de aç bırakmış. Komşularına,

– Görürsünüz, sabaha bitane fare kalmaz! diyormuş.

Sabahleyin lokantaya bir de gitmişler ki, içerde yirmi kediden bitek kedi kalmamış. Yirmi kediden bir kuyruk bile bulamamışlar.

Ne yaptıksa bu farelerle baş edemedik. En sonunda eczaneden fare zehiri almaya karar verdik.

Eczacıya,

– Aman bayım, bir şiddetli zehir olsun ki, yiyen fare gebersin, dedim.

Eczacı,

– Sen hiç merak etme, sana öyle bir fare zehiri veriyorum ki dedi, fareler bu zehire uzaktan baksalar gözlerinden zehirlenirler.

Eczacı bana bir kutu verdi,

– İçinde tarifnamesi vardır, dedi.

Kutuyu alıp dükkâna geldim. Ortakla beraber kutuyu açıp içinden çıkan tarifnameyi okuduk:

FARELERİN BAŞ DÜŞMANI

Farelerin kökünü kazımak için en şiddetli zehirdir.

Dİ KKAT !

Kullanırken el sürmeyiniz!

Kullanılışı:

Bu kutunun içinde zehirli buğday taneleri vardır. Bir cımbız veya maşayla buğday tanelerini çıkarıp farelerin dadandığı yerlere birer ikişer buğday koyunuz. Buğdayları tuttuğunuz aleti, mutlaka imha ediniz. Sakın denize atmayınız, bütün balıklar zehirlenir. Bir buğday tanesi yirmi fareyi zehirlemeye kâfidir.

Bir maşayla korka korka kutudan on buğday çıkardık. Ortağım,

– Aman nefes alma, zehirlenirsin, dedi.

Soluğumuzu keserek buğdayları oraya serptik. Kutudakileri dolaba koyup kilitledik. Maşayı da, yangın yerinde iki metre toprağı kazıp derine gömdük.

Ertesi sabah bizim dükkânda zelzele olmuş gibiydi. Koca koca fasulye, pirinç, şeker çuvalları yerlere dökülmüş. Zeytinyağı varili devrilmiş. Raflarda ne var, ne yok aşağı inmiş. Zehirli buğday kutusunu sakladığımız dolap açılmış. Kutuda tek zehirli buğday kalmamış.

Komşular geldiler. Bu sefer hiçbiri gülmüyordu. Helvacı Sıddık Usta gayet ciddi,

– Zehir tesirini göstermiş, dedi.

– Yahu, ne tesiri?

– Baksana, fareler zehirli buğdayı yiyince delirmişler, ortalığı allak bullak etmişler.

Ortak,

– Hiçbişeye şaşmıyorum da, şu zeytinyağı varilini nasıl devirmişler, işte ona şaşıyorum, dedi, ben bu varili yerinden kıpırdatamıyordum.

Yahu bunlar fare değil, Allah korusun, istimlak amelesi...

Ben eczacıya koşup durumu anlattım.

Eczacı,

– Haaaa, anlaşıldı, dedi, daha kuvvetli zehir lazım. Size başka bir zehir vereceğim: Eğer bu zehir de öldürmezse farelerle anlaşmanın yolunu arayın!

Lezgina markalı fare zehirini aldım. Dükkânda kutuyu açıp tarifnamesini okuduk:

LEZGİNA

FARELERİN AMANSIZ DÜŞMANI

LEZGİNA fare zehiri, farelerin yok edilmesi için en aman vermez müstahzardır. Tesiri kat’idir.

Bu müstahzar uzun çalışma ve tecrübelerin mahsulüdür.

Kullanma tarzı:

Lezgina fare zehiri pat’ını kullanmadan evvel farelerin ençok tercih ederek yedikleri gıda maddelerini (ekmek, peynir, pastırma, sucuk, et parçaları vb.) zehirsiz olarak vermek şayanı tavsiyedir. Fareler bu yiyeceklere alıştıktan sora Lezgina fare zehiri patı sürülür ve farelerin ençok gezip dolaştıkları yerlere konur. Eksilenleri fareler yemiş ve ölmüşlerdir.

Zehirin tatbiki anında evdeki çocuklar ve ehli hayvanlar emniyet altına alınmalıdır.

Lezgina fare zehirinin fena maksatlarla kullanılması ve çocukların eline geçmemesine dikkat edilmelidir. Zehirlenme halinde doktora müracaat edilmesi tavsiye olunur.

Müessir madde olarak Chlör de Muko ve Acide Arsenicuy ihtiva eder.

KOTAN İLAÇ TİCARET

Tarifnameye göre, önce fareleri alıştırmak lazımmış. Böyle kibar, asilzade fareleri biz nerde bulalım. Bizimkiler çoktan alışmış. Ekmek içine zehir macunundan akıtıp oraya buraya koyduk.

Ne dersiniz, bu zehir işe yaramadı mı? Ertesi günü dükkânı açarken komşular geldi, hepsi de,

– Yahu dün gece, bizim dükkâna bitek fare gelmemiş, dediler.

O günden sonra, komşu dükkânların hiçbirine bitek fare gelmedi. Çünkü, biz dükkânımıza zehirli ekmekler koydukça, bütün dükkânların fareleri bizim dükkâna dadanmışlardı. Fareler, bu zehiri çok seviyorlardı. Zehiri yedikçe şişiyor, irileşiyor, gelişiyorlardı. Ama biz farelere zehirli ekmek yapmak için ekmek yetiştiremiyorduk.

Komşu esnaf, farelere bakmamız, onları iyi beslememiz için bize aylık bağladı. Biz dükkânı kapadık. Her akşam, içeri yirmi zehirli ekmek atıp kaçıyoruz. Geçen akşam farelere ekmek atmak sırası ortağımdaydı. O söyledi, fareler çoban köpeği kadar olmuşlar, insana hırlıyorlarmış.

Ortağım,

– Bundan sonra içeri girilmez, kepenge bir kapak yapalım da ordan atalım, dedi.

Farelerimize şimdilik hergün yirmi ekmekle kırk kutu zehir atıyoruz. Ama tayınları hergün artıyor. Biz de onların sayesinde geçinip gidiyoruz.

Tören Koçu

5 TEMMUZ 1958

Müdür Bey açılış töreni için bir koç alınmasını söyledi. Koç, tören tahsisatından alınacak. Törende kurdele kesilirken, koç da kurban edilecek.

7 TEMMUZ 1958

Bugün bir koç alındı. Adını “Kamber” koyduk. Maşallah, ne de güzel koç, danadan büyük. Gözleri sürmeli, boynuzları kıvır kıvır. İnsan bu güzel hayvanı kesmeye kıyamaz. Zavallının ne suçu var bilmem, bu törene sanki o sebep olmuş gibi kesecekler.

8 TEMMUZ 1958

Kamber’i yıkadılar. Tüyleri pamuk gibi oldu. Boynuzlarını önce yağladılar, sonra yaldızladılar. Tüylerinin orasına burasına kına çaldılar. Kuyruğuna kırmızı kurdeleden bir fiyonk bağladılar. Boynuna da bir dizi gözboncuğundan yapılmış bir tasma taktılar. Hey mübarek hayvan, öyle güzelleşti ki, insan bakmaya kıyamaz.

9 TEMMUZ 1958

İki gün sonra yapılacak törende Kamber’i kurban edecekler. Ama iki gün daha Kamber nasıl tutulacak bilmem. Koca hayvan durmadan tos vuruyor. Geçen gün Leyla Hanım bahçeden giderken, Kamber arkadan kadına bir boynuz takıp bütün elbisesini aşağı indirdi. Zavallı Leyla Hanımı, herkesin gözü önünde striptiz yıldızı gibi çırçıplak bıraktı. Kadıncağızı anadan doğma çıplak bıraktıktan sonra dursa iyi. Kadını boynuzlayıp altına aldı. Leyla Hanımı, Kamber’den zor kurtardılar.

10 TEMMUZ 1958

Şu tören olsa da biz de Kamber’den kurtulsak. Mübarek hayvanla başa çıkılır gibi değil. Dün akşam, Muavin Beyin pantolonuna bir boynuz taktı, adamın pantolonunu cart diye ikiye ayırdı. Bu sabah da camlı kapıya bir tos vurdu, kapının koca camını şangır şungur aşağı indirdi. Duvarlara tosladıkça heryer sarsılıyor.

11 TEMMUZ 1958

Kurdeleyi kesmeye kim gelecekse onun çok önemli bir işi çıkmış. Tören bir hafta sonraya kaldı. Bu Kamber’le nasıl baş edilecek, nasıl tutulacak, herkes şaşırdı. Mübarek hayvan koç değil boğa. Güm güm tos vuruyor. Bu açılış töreni biraz daha geç kalırsa, törene kalmadan Kamber buralarını hep yıkar.

15 TEMMUZ 1958

Kamber büyük bir dert oldu. Koyacak yer bulamıyorlar. Burası yapılırken mimar, tören koçunun konulacağı odayı düşünmemiş. Kamber’i kalorifer kazanının olduğu bodruma kapadılar.

18 TEMMUZ 1958

Açılış töreni, yine bir hafta geriye atıldı. Kamber büyük bir dert oldu.

İaşe memuru,

– Kamber’in tahsisatı yok, ne yedireceğiz? diye müdüre sordu.

Müdür de.

– Mahrukai faslından yedirin, dedi.

İaşe memuru,

– Mahrukai faslından yediremeyiz, sonra kaydını yapamayız, tüzüğe aykırıdır, dedi.

21 TEMMUZ 1958

Kamber’i unuttuk. Hiç sesi çıkmıyordu. Geçen gün bodrumun merdiveninden birisi, “Meee...” diye ince bir ses duyunca, içeriye birisi kundakta çocuk bıraktı, sanmış. Bir de baktılar ki. Kamber... Mübarek hayvan öyle zayıflamış, öyle zayıflamış ki, koca koç – affedersiniz – uyuz ite dönmüş.

23 TEMMUZ 1958

Açılış töreni yine geriye kaldı. Kamber ishal oldu. Bir veteriner geldi, Kamber’i muayene etti.

– Siz buna su vermediniz mi? diye sordu.

Su vermeyi unutmuşlar.

– Ne yediriyorsunuz? diye sordu.

Aşçı başı,

– Etli yemeklerin artıklarını veriyorum, dedi.

28 TEMMUZ 1958

Leyla Hanım bugün eliyle Kamber’e tos yaptı. Başına vurur vurmaz Kamber geri geri iki adım gidip kıçının üstüne oturdu. Zavallı Kamber’i zor ayağa kaldırdık.

1 AĞUSTOS 1958

Kamber ayakta duramıyor. Küçüldü küçüldü kedi kadar kaldı. Zamanında akıl edip de koç yerine kurbanlık bir deve alınsaydı, şimdi ne kadar zayıflasa küçülse, yine bir koç kadar kalırdı.

5 AĞUSTOS 1958

Açılış töreni, belirsiz bigüne geri bırakıldı. Zavallı Kamber çok dayanıksızmış. Bir dar gelirli kadar bile dayanamadı. Anlayanların söylediklerine bakılırsa Kamber, kemeri olmadığı için dayanamamış. Kamber’e önceden kemer takılıp hergün biraz kemeri sıkılsaymış, uzun zaman dayanabilirmiş.

Asansör

Asansörle çıkmak, makam koltuğuna çıkmaktan daha zordu. Asansörcü bulunabilirse, asansör bozuk olmazsa, binecek üç kişi sağlanırsa, tarifesine uygun saat rast gelirse, eh belki bu asansöre binebilirdiniz. Ben bunların hepsini biraraya denk getiremediğimden çoğu zaman merdivenleri tırmanmak zorunda kalıyordum.

İlkin sinirlerimin neden bozulduğunu anlamadım. Tanınmış bir asabiyeci, karanlık bir odada beni saatlerce bir şezlonga boylu boyunca yatırıp psikoanaliz yaptı. Günlerce süren bu psikoanalizden sonra,

– Siz hemen o handan, asansörsüz bir hana taşının. Yoksa çok yakında aileniz akıl hastanesinde size bir yatak ayırmak zorunda kalacak. Bu işi yapmakta da geç kalırsa, sevgili aile efradınızdan bikaç kişiyi baltayla doğrayabilirsiniz, dedi.

Belki de siz benim hemen ordan asansörsüz bir hana taşındığımı sanırsınız. Hayır, taşınmadım. Yazıhanemin karşısındaki seyahat acentesinde o sarışın güzel kız oldukça, tımarhaneye gidinceye kadar ben bu asansörlü handan hiçbir yere taşınamazdım.

O kızı her görüşte, hop diye yüreğim ağzıma gelir. Gırtlak deliği az daha geniş olsa, yüreğim ağzımdan uçacak, yaralı bir kuş gibi sarışın kızın ayaklarının dibine düşüverecek.

Kişi, kendi içinden geçirdiklerini, başkaları da içinden geçirir sanır da o yüzden, kendinden örnek alıp “insanlar böyledir”, “insanoğlu şöyledir” diye genellemeler yapar. Ben de öyleyim işte. Bütün erkekler bir güzel kızla birlikte asansöre binmeyi, sonra asansörün yarı yolda bozulup kalmasını içlerinden geçirirler, sanıyorum.

Onunla asansöre bineceğiz. Başkası olmayacak yanımızda... Bilmiyormuşum gibi soracağım,

– Kaçıncı kata?

Dudakları titreyerek,

– Dört... diyecek.

Asansörün dördüncü katı gösteren düğmesine basacağım. Hooop, yukarı çıkacağız. İşte birinci katı geçtik, işte ikinci kat, üçüncü kat... Ama dördüncü kata gelmeden asansör bozulacak, zınk diye duracak. Asansör kuyusunun daracık dört duvarına sıkışmış asansör odasında ikimiz mahpus kalacağız. Sarı-pembe yüzü külrengine çalacak.

– Korkmayın, diyeceğim, şimdi hemen tamir ederler.

Değil şimdi, sekiz on saatte tamir edemeyeceklerini biliyorum. Üstüne atılıp, onu sıkıp sıkıştırıp öpecek değilim. Yalnız ona iki çift sözüm olacak. Onu korumak istediğimi söyleyeceğim. Onu, benim gibi, benden ve birbirlerinden korumak isteyen bütün azgın heriflerden koruyacağım. Asansör tamir edilip de biz dışarı çıktığımız zaman senli benli olmuş bulunacağız.

Bütün işler tastamam içimden geçirdiğim gibi oldu. Tastamam, yalnız bir eksiğiyle: Sarışın güzelin yerine, onun esmeri çirkin, çopur arkadaşı geçmişti. Bu kadının çirkinliğini anlatmaya gazete sayfaları yetmez. Hey Tanrım, nelere kadir değilsin... Hiçbir insan bu kadar çirkin bir eser yaratamaz.

Tanrı,

– Ey insanlar, çirkin nasıl olurmuş, görün... diye bu kadını yaratmış.

İkisi birbirlerinden hiç ayrılmazlar. Güzelin en güzeliyle, çirkinin en çirkini, hana hep birlikte gelir giderler. Ben onları kollar, güzeliyle asansöre yalnız binmeye çalışırım.

Son tamirinden sonra asansörün üstündeki levhanın yazısını şöyle değiştirdiler: “Asansöre iki kişiden fazla binilmez!”

Herzamanki gibi hanın köşesinde onların yolunu kolladım. Karşı sokakta gözükünce, onlardan önce davranıp asansör kapısında yer aldım.

Geldiler. Asansörcü kapıyı açtı. Girdim. Sıra güzel kızda.

– Anne sen çık, ben sonra gelirim, demez mi?

Bu çirkin kadın, o güzel kızın annesiymiş. Baba olsa şüphelen, ana bu... A kadın, bu dünya güzelini nasıl doğurdun?

Asansörcü kapıyı arkadan kapadı. Çirkin kadınla ikimiz kaldık.

– Siz de dördüncü kata, değil mi? diye sordu. Sesi, yüzünden çirkin...

– Evet... dedim.

Düğmeye bastı. İşte ikinci katı geçtik, üçüncü kat... Zınk, asansör durdu. Kendimi kaybedip, elimde olmadan.

– İmdaat! diye bağırdım.

– Boşuna bağırmayın, duymazlar, dedi, biz bikez daha kalmıştık da...

– Çabuk tamir ediliyor mu? diye inledim.

Sırıtarak,

– Bizim direktörle kaldığımız zaman dokuz saatte tamir edebildiler... dedi.

Bikez daha,

– İmdaaat! diye bağırdım.

Sesim, asansör odasında boğulup kaldı.

– Neden korkuyorsunuz? dedi.

Bir de kalkmış, soruyor. A kadın, sen hiç mi aynaya bakmadın?

– Bir kadınla asansörde hapsedilmekten kimbilir ne kadar memnunsunuzdur, dedi.

– Haa... hıı... gibi “ha” üzerine çıkan seslerle inledim.

– Allah bilir, siz bu işi planlı yaptınız...

– Aslaa! diye bağırdım.

– Hadi hadi, inkâr etmeyin, ben erkekleri bilmez miyim?.. Kimbilir asansörü yarı yolda bozması için asansörcüye kaç para vermişsinizdir...

– Katiyen, Allah şahidimdir... diye bağırdım.

Bir parmağını suratıma doğru sallaya sallaya,

– Çapkıın! dedi, zaten en sonunda böyle bişey yapacağını anlamıştım. Aylardanberi, böyle bir fırsatı yaratmak için han kapılarında yolumu bekliyordun, değil mi?

Sinir ilacı kutusunu masamın gözünde unutmamış olsaydım, kutudaki bütün hapları yutar, şu korkunç, pis suratla burada saatlerce kalmaktan ölerek kurtulabilirdim.

– Rica ederim... dedim.

– Hadi, hadi, dedi, sen o ağızları kime yapıyorsun?

– Hanımefendi...

– Bu oyunlara ne lüzum vardı kuzum... Gelip beni Hacer Yengemden isteyebilirdiniz.

Zaman kazanabilmek için,

– Tabii... Şüphesiz, dedim, en doğrusu da budur. İnşallah şurdan sağlıkla kurtulalım, Allahın izniyle, bu sefer öyle yaparız.

Kırıtarak sokuldu,

– Mademki bikez olmuş, artık zarar yok. Ha öyle ha böyle... dedi.

Kaçacak yer olmadığı için, sırtımı duvara yapıştırıp iki elimi yukarı kaldırdım.

– Hem bu düzenleri yaparsınız, hem mektepli çocuklar gibi heyecanlanırsınız... dedi.

Elimle göğsünden itmek zorunda kaldım.

– Sen bana baksana, dedi. Ben senin bildiğin kadınlardan değilim. Her kuşun eti yenmez, anladın mı?

– Tabii... dedim, yenmez.

– Bizim direktörle burda dokuz saat kaldık da herif bana elini bile süremedi. Ben öyle herkesin yutacağı lokma değilim.

– Haklısınız...

Daha sokuldu,

– Ama sen... namuslu bir erkeğe benzediğinden...

Olanca kuvvetimle ittim.

– İmdaaat! diye bağırdım.

İkimiz, iki yabani hayvan gibi birbirimize baktık.

Ağlamaklı bir sesle,

– Hanımefendi, vallahi billahi, sizin sandığınız gibi değil, dedim. Bu iş kendiliğinden bizim başımıza geldi. Ben evli, çoluk çocuk sahibi bir aile babasıyım.

O anda büyük bir hayal kırıklığıyla umutlarının söndüğünü bakışlarından anladım.

Bu kez o,

– İmdat... Can kurtaran yok muuu... Namus düşmanı canavar bana saldırıyoooor... Kurtarın beni, imdaaat!.. diye bağırmaya başladı.

Öyle bir cırlak ses ki, kuzey kutbundan bağırsa güney kutbundan duyulur. Öyle de oldu. Ya onun sesini duydular yada asansörün çıkmadığını görünce yarı yolda bozulduğunu anladılar. Asansör büyük bir hızla aşağı doğru inmeye başladı. Buna inmek değil, düşmek demek daha doğru olur.

– Eyvah!.. diye iki eliyle boynuma sarıldı.

Asansörün dibi yere vurduğu zaman biz onunla kucak kucağa oturuyorduk. Ayağa fırladım. Biz şimdi, toprağın 4-5 metre derinliğindeydik. Dışardan bir ses duyduk.

– Düğmeye basın!

Bastım, asansör kımıldamadı.

– Bastım, asansör çıkmıyor... diye dışarıya bağırdım.

Kadın,

– Beni bu herifin elinden kurtarın, namusuma taarruz ediyor, imdat! diye bağırıyordu.

Dışarda kimler olduğunu bilmiyorum ama şöyle sesler duydum:

– Hasan Bey, ayıptır yahu...

– Bırak kadını ulan!..

– Sen hiç dışarı çıkmayacak mısın, namussuz...

Kadın gülüyordu.

– Hanımefendi rica ederim...

– Asıl ben sana rica ederim.

– Yalvarırım.

– Asıl ben sana yalvarırım.

Dışardan ses geldi:

– Zıplayın, zıplayın!.. Zıplayın da ağırlık azalsın. Bikez ağırlık kalkarsa asansör çıkar...

Ben zıplıyorum, kadın zıplamıyor.

– Hanımefendi, hadi beraber zıplayalım da şurdan çıkalım.

– Benim acelem yok...

Bir de sırıtıyor.

– Yahu kadın, zıpla!

– Zıplamam.

– Zıpla ulan...

– Ben senin bildiğin hafif kadınlardan değilim.

– Ayağını öpeyim zıpla be!..

Kadını iki elimle belinden kucakladım. O kucağımda zıplamaya başladım. Asansör yine çıkmıyor.

– Zıpladık, yine çıkmıyor... diye bağırdım.

– Zıplarken düğmeye basın!

Kadın kucağımda nasıl düğmeye basayım?

– Hanımefendi, n’olur, ben sizi zıplatırken, siz de lütfen düğmeye basın.

– Basmam...

Kadını zorla sırtıma aldım. Hem zıplıyorum, hem düğmeye basıyorum. Dördüncü yada beşinci zıplayışta asansör de oynadı. Biz havadayken asansör çıkıyor, ama ikimiz birden küt diye yere düşünce asansörün dibi de yere çarpıyor. Asansör yere çarpınca biz de ister istemez yukarı zıplıyoruz. Biz zıplayınca asansör çıkıyor. Hep havada kalabilsek asansör yukarı çıkacak, ama kalamıyoruz. Asansörün döşemesine düşünce, asansörün dibi de yere öyle hızlı vuruyor ki, biz yeniden zıplıyoruz. Asansörün içinde lastik topa döndük. Kan ter içinde kalmışım. Saçım başım dağılmış, boyunbağı biyana kaymış. Kadın, sırtımda zıplamaktan benden beter olmuş. O daracık, sıcak yerde havasızlıktan boğulacağım.

Dışardan sesleniyorlar:

– Zıplayın, boyuna zıplayın. Siz zıpladıkça asansör yukarı çıkıyor.

Kadın,

– Bu herif zıplamıyor, imdaat!.. Namusuma taarruz ediyor! diye bağırıyor.

Başladım tokatlamaya, canavar gibi bir kadın. O da bana saldırdı. Ağzı kapalı çuvalda iki kedi gibi boğuşuyorduk. Fırsat buldukça kadını kucaklayıp zıplıyorum. Zıplaya zıplaya, zemin katın kapısına kadar asansörü çıkardık. Ama asansörün kapısı, dış kapıya tam gelmedi. Biz yukardayız, dış delik aşağıda. Arada iki karışlık bir gedik var. Kapıyı açıp, başımı gedikten dışarı çıkardım, dışarı sıyrılmaya çalışıyorum ama, sığmıyorum ki. Kadın da içerde bacaklarımdan çekiyor. Hem çekiyor, hem de bağırıyor:

– Bu herif namusuma dokundu...

Dışardakiler,

– Gir içeri, asansör oynarsa başın kopar... dediler.

İçeri de giremiyorum. Biz uğraşırken asansör oynamış, delik ufalmış. Bereket kadın hızla içeri çekti de girebildim. Ağzım, burnum, kan içinde.

Ben asansöre serildim. Kadın,

– Şekerim, bütün bunlara ne lüzum vardı... dedi.

– İmdat düğmesine basayım mı? diye dışarıya bağırdım.

– İmdat düğmesi çalışmaz, dediler.

Dışardakiler uğraşıyorlar. Asansör çıkıyor, iniyor, yine çıkıyor. Bitürlü çıkış kapısını denk getiremiyorlar. Asansörün ayarı bozulmuş, ya dış kapının iki karış üstünde ya biriki karış altında kalıyor. Bir hızlanıyor, bir yavaşlıyor. Uçar gibi çıkıyoruz, tavan olmasa fırlayıp gideceğiz. Asansör hanın çatısına çarpıyor, sonra inip inip dibi yere vuruyor.

En sonunda üstte iki karışlık delik kaldı. Kadını zorla sırtıma alıp başımı delikten dışarı çıkardım. Kadın delikten sığmıyor.

– Aman kıpırdamayın, asansör oynasa başı kopar.

Kopsun be!.. Artık yapacak bişey yoktu. Asansörün döşemesine yorgun oturduk.

Kadın,

– Bir cıgara versene şekerim... dedi.

Hah bir bu eksikti. Didişmekten üstü başı yırtılmış, göğsü bağrı açılmış. Göğsüme başını dayayıp cıgarayı tellendirdi.

– Ne tatlı bir macera değil mi? dedi.

Asansör inip çıkıyor, ama kapısı bitürlü dış kapıya gelmiyordu. Kadın el sarkıntılığını daha da ilerletince,

– Rica ederim yalvarırım, yapmayın! dedim.

Avaz avaz bağırmaya başladı:

– İmdaat!.. Namus düşmanı beni ş’apıyooor...

Mendille ağzını tıkadım.

Yukarı aşağı inip çıkan asansör de tam bunu bekliyormuş gibi, iç kapı çıkış kapısının karşısında durmaz mı? Durum şöyleydi: Benim ağzım burnum kan içinde, kadının saçı başı dağılmış, üstü başı yırtılmış. İkimiz de yerdeyiz. Ben kadının üstüne çullanmış, ağzına mendil bastırıyorum.

Yakama yapışıp dışarı çektiler. Daha önceden polisler de gelmişler. İyi ki gelmişler de, beni halkın elinde linç olmaktan kurtardılar. Yalnız “Bir azılı ırz düşmanı” diye gazetelere adım geçti. Şimdi mahkememiz var, ne yapacağım, ne söyleyeceğim, bilemiyorum.

Dünyanın Cenneti Istanbul

Yabancı basında Istanbul’un övüldüğünü görünce çocuk gibi seviniyorum.

Aşağıdaki yazıda, mesela Istanbul’a gelen, mesela Amerikalı bir turistin, mesela bir Amerikan dergisinde çıkan, mesela Istanbul için övgüsünü okuyacaksınız :

Istanbul hiç şüphesiz dünyanın cenneti. Biz o cennette maalesef zar zor iki gün ancak kalabildik, Istanbullular, haklı olarak kendi şehirlerini o kadar çok seviyorlar ki, yabancılardan kıskanıyorlar ve yabancıların şehirlerinde kalmaması için ellerinden gelen hertürlü zorluğu çıkarıyorlar.

Bizden önce bikez daha Istanbul’a gelmiş olan turistler,

– Istanbul uzaktan bakınca daha iyidir, gemiden çıkmayın, sonra pişman olursunuz! dediler amma, biz maalesef dinlemedik.

Istanbul o kadar güzel bir şehirdir ki, bu şehrin güzelliğini gözüyle görmemiş olanlara kelimelerle anlatmak adeta imkânsızdır. İnsan Istanbul hakkında yazarken, önce methetmeye neyinden, neresinden başlayacağını bilemiyor.

Dolmuş arabalarıyla tıklım tıklım dolmuş daracık sokaklarını mı, yırtık pırtık, yamalı, çatlak patlak daracık sokaklarını mı methedeyim?.. Yoksa kasap dükkânlarında kuyruk sokumlarından çengellere asılmış sığırların göz alıcı manzarasını seyredenleri mi, işkembeci dükkânlarının vitrinlerinde sırıtan pişmiş kelleleri mi, dar ve kalabalık caddelerde karısını, kızını, çocuğunu kaybedenlerin tatlı feryatlarını mı, yoksa “buraya işeyen eşekoğlueşektir” diye yazılı eşek helalarını mı, belediye arozözlerine lüzum kalmadan toz kalkmasın diye bir ayaklarını kaldırıp duvar diplerini sulayan Istanbulluları mı methedeyim?.. Hangibirini?

Hele Istanbulluların dillerde dolaşan misafirperverliklerine dolaşıp gezdiğim bütün dünyanın başka hiçbir yerinde rastlamadım. Beyazıt’tan arabasına bindiğim bir şoför, rehberde üç kilometre mesafede gösterilen Galata köprüsüne, büyük zahmete katlanarak, bizi şehrin sokaklarında akşama kadar dolaştırdıktan sonra götürdü.

Hepsi de çok nazik insanlar. Satıcılar, müşteriler, şoförler, yolcular birbirlerine “teşekkür ederim”, “estağfurullah”, “affedersiniz”, “buyurun” anlamına gelen “ulan”, “hişt!”, “höst!”, “hey!” gibi nazik kelimeler kullanmadan cümlelerine başlamıyorlar. Esnaf ve küçük memurlar öylesine naziktirler ki, alışveriş edenleri yada işi düşenleri nadiren döverler.

Istanbullular, şehirlerini yabancı gözlerden o kadar kıskançlıkla gizliyorlar ki, dünyanın cenneti denilen Boğaziçi’nin güzelliklerini yabancılar görmesin diye, büyük ilanlar, kömür depoları, çöp iskeleleri, ceviz kütükleri, fabrikalar ve yüksek beton binalarla, duvarlarla gizlemişler.

Istanbulluların kendilerine özgü çok ilginç bir sporları vardır. Bu heyecanlı spor dünyanın başka hiçbir yerinde görülmez.

Bu ilginç spor şöyledir: Beş kişilik otomobile sekiz on kişi birden, hepsi de, şoför de dahil, çakırkeyif olarak dolarlar. Sonra araba ile şoför ve yolcular, hep beraber, bir ağacın tepesine, bir duvara çıkarlar yada son hızla tepeden Boğazın mavi sularına dalarlar. Bu kadar cesur, gözü pek ve heyecanlı sporlara düşkün insanlar başka yerlerde katiyen yoktur.

Istanbul’da büyük bir iktisadi kalkınma göze çarpıyor. Bazıları yenilebilecek gıda maddelerini, giyilebilecek öteberilerini, kullanılabilecek eşyalarını büyük fedakârlıklara katlanarak, halka yardım olması için çöplere atıyorlar. Çok tutumlu olanlar da bunları çöplüklerden topluyor. Bir kısım halk, bilhassa kadın ve çocuklar, kömür arabalarının arkalarından koşarak, kaldırım taşlarında sarsılan arabalardan düşen kömürleri toplamak suretiyle kalkınma hareketini destekliyor.

Istanbul’da hastalık tehlikesi gayet azdır. Çünkü, çamurlar, lağımlar, çukurlar o kadar çoktur, her taraf o kadar pistir ki, mikroplar bile yaşayamazlar. Havası gayet sağlamdır. Eğer rüzgâr yerdeki tozları kaldırır da arkadaşlarınızı buyüzden kaybederseniz arkadaşınızı bulmanız Allaha kalmıştır. Bu arama da güzel maceralara sebep olur. Yerden toz kalktığı zaman zenciyle beyaz birbirinden ayırt edilmez.

Kiracılarla ev sahipleri Istanbul’da elbirliğiyle avukatları kazançsız ve mahkemeleri işsiz bırakmamak için büyük bir gayret gösteriyorlar.

Istanbullular birbirlerine olan sevgilerinden tramvaylarda, otobüslerde, dolmuşlarda kucak kucağa, yanak yanağa, dudak dudağa seyahat ediyorlar. Hastanelerde bile bu sevgi yüzünden, bir karyolada alt alta, üst üste yatıyorlar. Heryerde bu birlik ve beraberlik, bu sevgi göze çarpıyor. Eğer, birdenbire trafik lambası yanar da biri biyanda, öbürü öbür yanda kalmazsa, iki Istanbulluyu imkânı yok birbirinden ayıramazsınız.

Halkta hayvan sevgisi o kadar gelişmiştir ki, uzak vapur yolculuklarında canları sıkılmasın diye, ambarlarda sığır, davar ve koyunlarla beraber seyahatten zevk alırlar.

Istanbullular, yirminci yüzyıl mimarisinde büyük yenilikler yapmışlardır. Gecekondu denilen, en fazla yirmidört saatte yapılan bir bina icat ederek, beş nüfuslu bir aileyi beş karışlık yere sıkıştırmanın ve orada yaşatmanın yolunu bulmuşlar ve mesken davasını halletmişlerdir.

Kısacası, Istanbul anlatmakla bitmez. Orada gördüklerimi ömrüm oldukça unutamayacağım. Hâlâ hatırladıkça tüylerim ürperiyor, diken diken oluyor.

Arkadaş Utanır, İş Utanmaz

Kadıköy’den vapura binmiştim. Güvertede birisi seslendi. Baktım, yüzü gülüyor. Oysa onun yüzü hiç gülmezdi. Yanına oturdum ama istemeyerek. Benim gönlümü almak için boyuna konuşuyor. Ne dediyse hiç yüz vermedim. Kendisine neden kızgın olduğumu bildiği için,

– Vallahi billahi kabahat benim değil, diye yemin etmeye başladı.

– Ayıp diye bişey vardır, dedim.

– Benim ne kabahatim var kardeşim, dedi, ben bir emir kuluydum. Bana ne derlerse onu yapıyordum. “Arkadaş utanır, iş utanmaz” derler. Siz patronla arkadaştınız. O da beni ileri sürüyordu. Ben ne yapayım? “Arkadaş utanır, iş utanmaz...”

“Arkadaş utanır, iş utanmaz” diye bir söz olduğunu, ilk duyuyordum.

Babıâli’ye bir milyoner gelmiş diye duymuştuk. Memleketin beyni sayılan Babıâli’ye aradabir, tek tük milyonerlerin düşmesi yeni bir iş alanı açılacak diye yazar takımını sevindirir ;

Ama biz, bu basın pazarına dışardan gelenlerin öyle kolayca tutunamayacaklarını da biliriz. Ne de olsa, beş altı ay yeni bir dergi çıkar, yazar çizer takımı da geçinir gider. Denemelerimize göre bişey daha biliriz, Babıâli’ye gelenlerden adını milyonere çıkaranların çoğu milyoner değildir. Olsa olsa ceplerinde yüz ikiyüzbin liraları vardır. Bizim cebimizdeki paraya göre, 60-70 bin lirası olan milyoner sayılacağından, onların adını biz milyonere çıkarırız.

Yeni derginin idare yeri belli oldu. Yazarlar, çizerler çağrılıp kendileriyle konuşuluyor. Derginin sahibiyle konuşmuş olanlara,

– Nasıl adam? diye soruyorum.

Hepsi de onun gerçekten milyoner olduğunu söylüyorlar.

– Nerden anladınız? diyorum.

– Konuş, sen de anlarsın, diyorlar, hem sıkı bir milyoner, hem de göreceksin, çıkardığı dergi tutacak.

Bigün de beni çağırtmış. Gittim. Çok saygılı karşıladı. Yeni bir dergi çıkaracakmış. Şimdiyecek çıkanların hiçbirine benzemeyecekmiş. Hep duyduğumuz sözler. Her yeni dergi çıkarmaya kalkışan böyle söyler: Şimdiyecek çıkanların hiçbirine benzemeyecek... Peki, ne olacak? Sen bunun üzerine kuş oturtacak değilsin ya... Yine o yazar, yine o çizer.

Acaba vaktim var mıymış? Haftada bir hikâye yazabilir miymişim? Hah şöyleee, lafın tatlı yerine gelelim.

– Yazarım, dedim.

Ama bu dergiyi, kendi dergim bilmeliymişim. Başka dergilerle bir tutmamalıymışım.

Yine beylik sözler. Her yeni dergi çıkaran da bunları nerden öğrenir? Ona göre yazıp da ne yapacağım, bilmem ; yazıyı yazdıktan sonra asker mektubu gibi orasına burasına kuş resmi mi koyacağım?

– Kaç para istersiniz? diye sordu.

Ben o zaman on liraya bir hikâye yazıyorum. Yüzde onbeşten, birbuçuk lira da vergi ödeyerek, toprak ürünlerinden alınmayan vergiyi kapamaya, devlet bütçesini denkleştirmeye çalışıyorum. Ama karşımdaki bir milyoner. Yazı piyasasını bilmez. Onun için,

– Yirmi lira... dedim.

Öyle ya, ne koparsak kazanç. Ben “yirmi lira” der demez, adam iki elini ağzına götürüp,

– Aman aman... diye bağırarak odanın içinde, dişi ağrıyormuş gibi gezinmeye başladı.

İki elini sağlı sollu yanaklarına vurup,

– Vay vay vay!.. diye bağırıyor.

Önce yirmi lirayı çok buldu da ondan böyle dövünüyor sandım.

– Yani... şey... dedim, yirmi lira dedikse... Bunun üç lira da vergisi var, onyedi lira sayılır.

Patron büsbütün dövünmeye başladı. Yahu, bu adama ne oldu? Parayı mı çok buldu, yoksa apandisit sancısı mı tuttu?

Siz o patronu bir görmeliydiniz. Dizlerini bırakıp başını, başını bırakıp dizlerini dövüyor. Ben de enayilik var ya, Babıâli’ye yeni gelmiş diye herifi kazıklamaya kalktım. Herif, işadamı. Daha önce bir hikâyenin kaça yazıldığını öğrenmiştir.

– Valla beyefendi, ben heryere on liraya yazıyorum, size de on liraya yazayım, dedim.

Ne yapsam, dışarı çıkıp da, “Yetişin!” diye bağırsam mı? Patron on lirayı duyunca hırsından yumruklarını ısırmağa başladı.

– Beyefendi para mara istemez. Susun rica ederim, bedava yazayım...

Karşıma oturdu,

– Nasıl olur beyim, nasıl olur, dedi, rica ederim, aklım duracak. Sizin gibi bir yazara nasıl olur da yirmi liraya, otuz liraya yazı yazdırırlar? Vah vah vah... Eyvaaah, memleket ölmüş yahu... Yazık değil mi? Bu patronlarda hiç mi insaf yok? Sizin hikâyenizi on liraya almaya utanmazlar mı? Bu zamanda bir hamal on liraya para demiyor.

Ben şaştım kaldım. Demek adamın demindenberi bağırıp çağırması, dövünmesi bundanmış.

– Sizin gibi bir değer... Vah vah vah... Hiç mi değerbilir insan kalmamış? Boşuna değil, sanat hayatımız, fikir hayatımız böyle güdük kalmış.

Öyle konuşuyor ki, ben artık kendi kendime acımaya başladım. Gözlerim buğulandı, boğazıma bir düğüm oturdu. Handiyse kendi durumuma ağlayacağım.

– Vah vah vah... Vah vah vah... On liraya bir hikâye ha? Tuuu... Yazıklar olsun be...

Boynumu büküp,

– Maalesef böyle dedim.

– Başka biri söylese, vallahi inanmazdım...

– Eh ne yapalım...

– Size teklif ederken utanıyorum ama, şimdilik lütfen kabul edin. Biz, her hikâyenize yüz lira vereceğiz. Ama bu, şimdilik... İlerde, dergimiz tutunca, yazılarınızın değeri olan parayı ödemeye çalışırız.

– Teşekkür ederim, dedim, ordan çıktım.

İçime bir gariplik, bir üzüntü çöktü. Yahu bu memlekette böyle adamlar da mı vardı? Ağlamaklı oldum. Yokuştan aşağı inerken bir yazar arkadaşla karşılaştım. O da yeni çıkacak dergiye gidiyormuş. Benim ordan geldiğimi görünce, patron için,

– Nasıl adam? diye sordu.

– Milyoner, dedim, hem de öyle biriki milyonluk değil, esaslı milyoner. Enazından yüzmilyonu vardır.

– Milyoner olsa Babıâli’ye gelmez. Biz öylelerini çok gördük, dedi.

– Git, kendin konuş, anlarsın, dedim.

Eve gelince ilk işim, bir hikâye yazmak oldu. Buna yazmak demezler, döktürmek, derler. Hani yazıya kuş kondurulmazdı. Ben o hikâyenin her cümlesine bir kuş kondurdum da, hikâye baharda çiçek açmış badem ağacına döndü ; her dalında yüzlerce kuş, cıvıl cıvıl ötüşüyor.

Ertesi gün hikâyeyi götürdüm. Patron teşekkür etti.

– Lütfen muhasebeye uğrayın da parasını alın, dedi.

Bizde yazıyı verince parasını almak diye bir gelenek yok. Yazı basılır, dergi çıkar. Ondan sonra parasını alırız. Arsızlık etmeyeyim, dergi çıksın da ondan sonra gelir parasını alırım, dedim.

Dergi çıktı. Ben de ikinci hikâyemi yazıp götürdüm. Patron yine teşekkür etti.

– Lütfen muhasebeye uğrayın, dedi.

Muhasebe aşağı katta. Gittim. Muhasebe odasında bikaç kişi var.

– Muhasebeci Bey nerde? dedim.

– Öğleden sonra gelir, dediler.

Eh, başka zaman uğrar alırım. Derginin ikinci sayısı çıktı. Ben de üçüncü hikâyemi yazıp götürdüm. Ama hikâyeler de hikâye hani... Enaz beş müsvedde yapıyorum, yedi, sekiz kez yazıyorum. On onbeş kişiye de okuyorum. Beğenirlerse o zaman götürüyorum. Yüz lira bir hikâye... Başka yere on hikâye yazmalıyım ki, bu parayı alayım.

Patron üçüncü hikâyemi de teşekkür ederek aldı, muhasebeye uğramamı rica etti.

Muhasebeye uğradım. Muhasebeci yokmuş. Öğle yemeğinden sonra gittim.

– Geldi, gitti, dediler.

– Ne zaman gelir?

– Belli olmaz.

Haftaya başka bir hikâye daha götürdüm. Hikâyeyi verip muhasebeye indim. Muhasebeci Bey yine yok. Ne zaman gelir? Belli olmaz. Para da çok lazım. Ordan ayrılmadım. Yazar arkadaşlardan biri de bekliyor.

– Yahu, buranın muhasebecisi kimdir, hiç gördün mü? dedi.

– Görmedim, ben de onu bekliyorum, dedim.

Beraber beklemeye başladık. Derken biri daha, biri daha geldi. Hep muhasebeciyi bekliyoruz. Akşama doğru bir adam geldi, muhasebeci buymuş. Ufak tefek, sarı bozuk bir adam, ama suratından düşen bin parça oluyor. Odaya girer girmez ordakilere bağırıp çağırmaya başladı. Ortalığı kasıp kavuruyor. Onun suratını görünce arkadaşlardan hiçbiri yüreklenip de gidip para isteyemiyor. Herkes birbirini ileri sürüyor. Ben davranıp muhasebecinin önüne vardım.

– Ben falankeşim, dedim.

– Ne istiyorsunuz? dedi.

Herif zehir mi zehir...

– Yazı paraları vardı da...

– Ne yazısı?

– Ben bu dergiye hikâye yazıyorum da...

– Evet...

– Parasını...

O asık suratını büsbütün asıp,

– Bugün ne? diye sordu.

– Pazartesi...

– Bayım, her canınız istediği zaman burdan gelip para alınmaz. Burasının ödeme günü vardır.

– Affedersiniz, deyip dışarı çıktım.

Dört yazar, dördümüz de çok kötü bozulmuştuk. Patron, bu muhasebecinin yanında şeker.

– Bu herifi nerden bulmuş?

Bu herif, patronun eski işinde çalışan muhasebeciymiş. Muhasebeci değil, Tanrı korusun bir bela... Hoş biz bu Babıâli’de on liraya hikâye yazarız, ondan da birbuçuk lira vergi öderiz ama, aradabir muhasebecilerden, idare memurlarından ikibuçuk, üç lira avans alırız. Avanstan geçtik, kendi paramızı alamıyoruz.

Ne yapalım, haftaya alırız, dedik. Haftaya bir hikâye daha götürdüm. Patrona verip aşağı inerken bir yazar arkadaşla karşılaştım.

– Nereye, Mareşal Zart’a mı? dedi.

– Mareşal Zart da kim?

Muhasebecinin adını Mareşal Zart koymuşlar. Bak, bu çok uymuş. Herif durmadan zart zurt ediyor.

– Evet, Mareşal Zart’a, dedim.

– Hiç boşuna gitme, bugün ödeme günü değilmiş, dedi.

O gün salıydı. Ertesi gün gittim. Mareşal Zart yine bana,

– Bugün ne? diye sordu.

– Çarşamba... dedim.

– E peki, ne istiyorsunuz?

Dışarı çıktım. Arkadaşlara sordum, hiçbiri de ödeme gününün haftanın hangi günü olduğunu bilmiyor. Patrona sorsak, ayıp olacak. Muhasebeciye hiçbişey sorulacak gibi değil. En sonunda gide gele cuma günleri para ödendiğini öğrenebildik. Bunu öğreninceye kadar ikibuçuk ay geçti, benim de bin lira alacağım var. Cuma sabahı damladım. Yüzümün en tatlı yumuşaklığıyla Mareşal Zart’ın karşısına geçtim... Yeryüzünün bütün tersliği Mareşal Zart’ın suratına toplanmış. Herifin suratına bir bak, artık ömrünce bütün işlerin ters gider.

– Geldim efendim, dedim.

– Evet?

– Para alacaktık da...

– Saat kaç?

Herif konuşmuyor, hırlıyor. Biraz kızdıracak olsan, hır diye suratına atılacak.

– Bilmiyorum, saatim yok, dedim.

Kendi kol saatine baktı,

– Onbir, dedi.

Başını eğdi. başka işe baktı. Bana da dışarı çıkmak düştü.

Dışarda bekleşen arkadaşlar,

– Aldın mı parayı? diye sordular.

Ben aldıysam, onlar da gidip para isteyecekler.

– Almadım, dedim, herif bana ters ters saati sordu. Ben de dışarı çıktım.

Yahu bu herif başımıza bela mı bizim? Biz ki... efendim? Bugüne bugün... Allah Allah...

– Yürüyün arkadaşlar...

Hep birden içeri girdik.

Mareşal Zart,

– Baylar, burası sizin bildiğiniz bir muhasebe değil, diye bağırdı, canınız istediği saatte gelip para alınmaz burdan...

– Ne zaman alınır?

– Bizim ödeme saatimiz var.

Dışarı çıktık. Ödeme gününü öğrenmiştik ama, ödeme saatini öğrenmemiştik. Herhalde öğleden sonra olacak. Öğleden sonra gittik, Mareşal Zart yok. Ne zaman gelir? Belli olmaz...

Haftaya bir hikâye daha götürdüm. Ödeme günü, yani cumaydı. Öğleden sonra Mareşal Zart’ın huzuruna çıktım.

– Saat kaç? dedi.

– Bilmem, dört beş vardır, dedim.

Kol saatine baktı,

– Dörtbuçuk, dedi. Bu saatte para ödenmez. Anlatamadık mı? Para ödemenin de bir saati vardır.

Dışarda arkadaşlarla konuştuk. Haftaya cuma günü öğleden akşama kadar burada bekleriz. Elbet birimizden birimiz ödeme saatine düşürürüz. Bu ödeme saati “eşref saati” gibi bişey...

Haftaya cumaya geldik. Erken gelmişiz. Biraz dolanıp döndük, geç kalmışız. Haydi haftaya... Bitürlü ödeme saatinin üstüne düşemiyoruz. Ya erken geliyoruz, ya geç kalıyoruz. En sonunda ben tam ödeme saatinde “saat 3’te” içeri daldım. Bu sefer de muhasebeci yok. Ödeme gününü, ödeme saatini, bir de muhasebeciyi, üçünü biraraya düşürmenin imkânı yok.

Aradan dört ay geçti. Ben, bu üçünü biraraya düşürdüm. Mareşal Zart’ın suratı gayet yumuşak, ellerini ovuşturarak,

– Rica ederim, yarın teşrif eder misiniz, bugün kasada para yok, dedi.

Hah şöyle, kerata adam ol. İnsan gibi konuş, yarın gelelim. Ertesi gün gittim. Mareşal Zart’ın suratı yine savaş alanı gibi karmakarışık,

– Bugün ne?

– Cumartesi.

– Siz bizim ödeme günümüzün cuma olduğunu bilmiyor musunuz?

– Biliyoruz, dün geldik, yarın dediniz.

– Bayım, prensip meselesi... Cumadan başka gün para verilmez.

Cumayı, saat üçü, Mareşal Zart’ın orada olmasını, kasada para bulunmasını bitürlü biraraya getiremiyoruz. Tam zamanında gidiyoruz, Mareşal Zart bulunmuyor. Mareşal Zart bulunuyor, kasada para bulunmuyor.

Dergi çıkmaya başlayalı altı ay olmuş, on para almamışız. Biz bu herifi patrona şikâyet edelim, dedik. Nezaketse de mezaketse de bu kadar olur. Patrona çıktım. Ben daha ağzımı açmadan,

– Sizin hikâyelerinizin parasını yüzelli liraya çıkardım, dedi.

– Teşekkür ederim. Ama ben daha hiç para alamadım.

– Nasıl? Alamadınız mı?

– Alamadım.

– Neden?

– Mareşal Zart vermiyor.

– Mareşal Zart da kim oluyor?

– Sizin muhasebeciniz.

Patron yine dizini, başını dövmeğe başladı. Zile bastı. Muhasebeciyi istedi. Mareşal Zart geldi. Patronun karşısında iki büklüm duruyor. Patron köpürmüş. Vay, ne demek oluyor? Yazarın parası verilmez miymiş?..

Mareşal Zart,

– Efendim, diyor, kim para vermedi? Ben arkadaşlara yarın teşriflerini rica ettim. Kâğıda toptan para yatırdık, kasada para yok.

Patron Mareşal Zart’a,

– Bana bak, dedi, bir daha böyle şey duymayayım. Hadi bakalım...

Mareşal Zart süklüm püklüm çıktı.

Patron,

– Bu herifi kovacağım, hemen kovuyorum.

Eline ayağına düştük.

– Aman yapmayın, bizim yüzümüzden işinden olmasın. Yarın geliriz.

Ertesi gün gittik.

Mareşal Zart,

– Bugün ödeme günü değil, dedi.

Haydi patrona. Patron bunu karşısına aldı. Ne alçaklığını, ne ahlaksızlığını bıraktı.

– Defoool!.. diye bağırdı.

Muhasebeci çıktıktan sonra bize,

– Ödeme günü gelmenizi rica ederim, dedi.

Biz bitürlü, ödeme gününü, ödeme saatini, muhasebeciyi, kasada parayı, bunların hepsini biraraya getiremedik. Patrona her şikâyetimizde, patron muhasebeciye en ağza alınmaz sözlerle hakaret etti.

Bigün de geldik ki, idarehanede kimse yok. Dergi kapanmış.

Aradan beş yıl geçti. İşte bugün vapurun güvertesinde gördüğüm Mareşal Zart, işte o Mareşal Zart. Hiç utanmadan herif gülüyor, suratıma yılışıyor. Ben de ağzıma geleni söyledim. Benim söylediklerimin yanında patronun ona söyledikleri hiç kalır.

– Kardeşim, benim ne kabahatim var, diyor. Patron bana ne söylediyse ben onu yaptım. Adam bana bu iş için para veriyor.

– Ama seni kaç kez kovacaktı da yalvardık yakardık.

– Onların hepsi laf... Size yüzü tutmuyor, beni ileri sürüyordu. Malum ya arkadaş utanır, iş utanmaz. Kendisi utanıyordu, bana söyletiyordu. Ben vazifemi yaptım kardeşim.

Her hikâyeye yüz liradan geçtim, eskisi gibi on liradan ikiyüzelli liramı iç ettiler ama, ben ikiyüzelli liraya bir büyük söz öğrendim. Arkadaş utanır, iş utanmaz...

Ağaç Bayramı

Otel dört katlıydı. Odaları geniş, yatakları temizdi. Böyle bir taşra ilinde bu kadar güzel bir otel bulacağımı hiç ummuyordum. Alt katta geniş bir lokanta, pastane ve büyük bir gazinosu vardı. Buraya gelişimin üçüncü günüydü. Lokantada öğle yemeğini yemiş, gazinoya geçmiştim. Büyük camın önünde bir koltuğa yayılmış, dışarısını seyrediyordum.

Buranın sokakları alabildiğine sessizdi. Büyük bir canlılık görülmezdi. Ama o gün olağanüstü bir gidişgeliş vardı. Gençler ordan oraya koşuyorlardı. Bitakım erkekler ellerinde kazmalar, kürekler, önümden hızlı hızlı geçip gidiyorlardı. El arabalarıyla toprak, gübre taşıyanlar da vardı. Tepeleme ağaç fidanlarıyla yüklü arabalar geçiyordu. Kılıklarından öğrenci olduklarını sandığım çocuklar da, ellerinde bir iki fidan, çapa, tırmık gidiyorlardı. Bütün bu akın hep bir yöne doğruydu.

Ne olduğunu öğrenmek için garsonu çağırdım. Garson şöyle bir alaylı alaylı gülüp,

– Ağaç bayramı ya, dedi, millet gene delirdi!

– O ne demek?

– Heç... Yumru batağına ağaç dikiyler.

İki masa sağ ötemde oturan yaşlıca biri garsona,

– Bir çay... dedi.

Garson,

– Çay biiir! diye ocakçıya seslendi.

Yaşlıca adam bana döndü.

– Besbelli yabancısının bey, dedi.

– Evet, geleli üç gün oldu. Bir hafta kadar kalacağım.

– Ağaçları merak edişinizden yabancı olduğunuzu anladım.

Başımı geriye çevirip konuşmak zor olduğu için,

– Böyle buyurmaz mısınız?.. dedim.

Adam, benim oturduğum masaya geldi. Garson da çayını getirdi.

– Sormak ayıp olmasın, nerelisiniz?

– Istanbulluyum.

– Heee... Istanbul’u bilirim. Dünyanın bir cenneti. Görmeyeli ne olmuştur kimbilir. Sizin oralarda ağaç bayramı ney yok hemi?

– Yok.

– Yatın kalkın dua edin. Orda da ağaç bayramı âdet olsaydı, koca Istanbul’da dibine köpek siğecek tek ağacınız kalmazdı!

Adamın ağaç bayramına düşman olduğunu anladım.

– Neden öyle söylüyorsunuz, dedim, ağaç...

Elini babacanca ağzıma doğru uzattı,

– Aman sus, dedi, biz bu sözlerin en yaldızlısını altı yıldır dinledik durduk. Heç zahmet etme. Hüsnü Beyden daha iyi söz bilecek değilsin ya... Darılma bey, bizim ağzımız yanmış da...

Önümüzden elleri bayraklı çocuklar, fidan yüklü arabalar geçiyordu.

– Okumuş olduğunuz belli. Siz bilirsiniz. Dünyanın en büyük ormanının nerede olduğunu.

Bilmem ama, adamın bilgime güvenini sarsmamak için,

– Dünyanın en büyük ormanı Afrika’dadır, dedim.

Bilgimden kuşkulanmasın diye her bilgisizin yaptığı gibi işi gevezeliğe vurdum,

– Bu Afrika ormanları çok korkunç ormanlardır. Buralara “insan ayağı girmemiş, balta görmemiş orman” derler. Ağaçlar öyle sıktır ki, hepsi birbirine bitişmiş, yapışmıştır. Orman değil, yaş ağaçtan bir duvar. Bu duvarın eni boyu bellisiz. Beş yıl gitsen ormanın dibini ucunu bulamazsın. En bodur ağacın yüksekliği yüz metre. İçeri gün ışığı girmez. Vahşi hayvanlar, ağaç gövdelerinden ormanda gezemezler de, ağaçların tepelerinde yürürler. Bu insan ayağı girmemiş ormana yaklaşmaya gelmez. Ağaçlar durmadan dal budak sardığından seni içine alıverirler. Bu ormanlara uzaktan, dürbünle bakacaksın. Bir zamanlar bir seyyah bu ormanlara yüz metre kadar yanaşmış. Adamın su dökesi gelmiş. Arkasını dönüp bir ağacın dibine işiyesiye bir de dönüp bakmış ki, dört biyanı ağaçla çevrili. Ağaçlar yürüyüvermiş. Adam bir ağacın içinde kalmış. Yanında telsiz varmış. Telsizle haber yollamış ki, “Ben bir ağacın gövdesi içine gömülü kaldım. İki karış ötemde de bir aslan var. Aslan da aç, ben de açım. Açlıktan aslan beni yemek istiyor, ben aslanı yemek istiyorum. Gelgelelim ağacın dalları aslanı da beni de sardığından ikimiz de kıpırdayamıyoruz. Birbirimize bakışıp duruyoruz. Çok canım sıkıldığından ben aslana İngilizce öğretmeye başladım.”

İşte bu balta girmemiş Afrika ormanları böyle bir ormandır.

Derin bilgimi şaşkınlıkla dinleyen adam,

– Çok iyi söyledin, dedi. Şimdi bu senin anlattığın insan ayağı girmemiş orman var ya, bizim Hüsnü Bey oraya gitsin, bir “ağaç bayramı” yapsın. Vallaha billaha tallaha iki yıl sürmez, o balta girmeyen ormanda bitek ağaç kalmaz. İki ağaç bayramında koca ormanı siler süpürür, çöle döndürür.

Ben atıyorum ama adam beni bastırdı. Benden de çok atıyor.

– Vaktiniz varsa gidip bayramı görelim, dedi.

O zamanacak hiç ağaç bayramı görmediğim için çok ilgilenmiştim.

– Görelim, iyi olur... dedim.

Birlikte çıktık. Beş dakika yürüdük yürümedik, kasabanın dışında bir alana geldik. Alan insanla dolmuştu. Direklere gerili iplere bayraklar asılmış, üstünde ormanın, ağacın yararını anlatan yazılı bezlerle bibaştan bibaşa donanmıştı. Alanın bibaşına üstü yeşil çuha örtülü bir kürsü konmuştu. Kürsünün iki yanını okul çocukları çevirmişti. Her çocuğun elinde bir iki fidan vardı. Önde de kasabanın bandosu yer almıştı.

Gerili bezlerin üzerinde şu yazılar okunuyordu:

“İnsan ciğeriyle, memleket ormanıyla nefes alır.”

“Ağaç, vatanın ciğeridir.”

“Bozkırı yeşil cennet yapacağız.”

“İnsanın sağlığı yanağının alından, yurdun sağlığı ağacın dalından.”

“Yurdunu seven ağacı sever.”

Beni getiren adam,

– Altı yıldır böyle, dedi. Mayıs oldu mu buraya toplanılır, ağaç bayramı diye şenlik yapılır.

Bulunduğumuz geniş alanın üç biyanı yatık, yaşlı dağlarla çevrili, öbür yanı da kasabaydı. Karşı dağlar, tepeler ağaçlarla örtülü idi. Yalnız en yakındaki iki üç tepe keldi. Bu yayvan tepelerde tarlalar vardı.

İki otomobil göründü. Otomobiller kürsüye yakın biyerde durdular. Arabadan inenler alkışlandı. Bando İzmir Marşını çalmaya başladı. Küçük çocuklar ellerindeki bayrakları sallıyorlardı. Bando durunca, gözlüklü, tombul birisi kürsüye çıktı.

Beni getiren adam,

– Bu da valimiz, dedi. Bu ağaç bayramı sinema filmi gibi bişey. Altı yıldır bu film hep oynar. Ben artık ezberledim.

Vali,

– Muhterem vatandaşlar, aziz hemşeriler! diye söze başladı.

Ağaçların önemini, ormanların değerini anlattı. Sonra şöyle söyledi:

– Her yıl olduğu gibi, bu yıl da şehrimizde ağaç bayramını açıyoruz. Değerli hemşerimiz Hüsnü Beyin gayretlerini, burada anarak, şehir namına kendisine teşekkürü bir borç biliriz. Onun gayretleri sayesinde şehrimizde ağaç bayramları canlanmıştır.

Bisüre de Hüsnü Beyin övgüsünü yaptıktan sonra alkışlar arasında kürsüden indi. Ardından güleç yüzlü, şişmanca biri kürsüye çıktı. Bu da Hüsnü Beymiş. Çok güzel, konuşuyordu. Şu sözleri hiçbir zaman aklımdan çıkmayacak:

– Aziz vatandaşlarım, bir insanın ciğerlerini, nefes borularını sökerseniz, o insan yaşar mı? Yaşamaz. Ormanları sökülen, ağaçları kesilen bir memleket de nefes alamaz, yaşayamaz. Ormanlarımızı genişleteceğiz. Ormanların üç büyük düşmanı vardır: Yangın, balta, keçi...

Hüsnü Beyin konuşmasını anlatamam. Belki bu sözlerde bilinmedik bişey yok. Ama onun ağzında sözler öyle değerleniyordu ki, ben bile coştum. O sırada oralarda ormanlarımızın baş düşmanı olan bir keçi görseydim, hayvanı hemen oracıkta cebimdeki kör çakıyla keserdim.

Hüsnü Bey, ormanların bir memleketin iklimini değiştireceğini örnekler getirerek anlatıyordu. Ağaç dikerek, buzlu kutuplarda bahar havası, çöllerde de Akdeniz serinliği yaratmışlar.

– Vatandaşlar biz 24 milyon insanız, diyordu, her yıl herbirimiz on ağaç diksek 240 milyon ağaç eder. On yılda memleket orman olur.

İlk yıl burada 2 bin, ikinci yıl 3 bin, üçüncü yıl 5 bin fidan dikilmiş. Bu yılki ağaç bayramında 10 bin fidan dikilecekmiş.

Hüsnü Bey kürsüden indi. Valinin eline birbuçuk metre uzunluğunda bir fidan verdiler. Vali bu fidanı, önceden kazılmış bir çukura soktu. Üstüne de bir kürek toprak attı. Sonra başkaları çukura toprak doldurdular. Vali, çukura bir bakraç da su döktü. Bütün bunları yaparken resimleri de çekiliyordu. Sonra valiyle Hüsnü Bey, onlarla birlikte gelenler otomobillere binip gittiler. Ortalık birden karıştı. Kazmayı, küreği kapan çamurlu alana döküldü. Bir fidan kapan açılan çukura dikiyordu. Yalnız fidan değil, koca koca ağaçlar da dikiliyordu. Arabalardan birinden bir iri fidan da ben kaptım, çukurlardan birine soktum.

Alandaki bu karışıklık yarım saat kadar sürdü sürmedi. Sonra herkes üçer beşer dağıldı. Kimsecikler kalmadı. Belediye işçileri oldukları kılıklarından belli beş on kişi bayrakları, bezleri, direkleri, kürsüyü toplayıp, toparlayıp arabaya yüklediler. Onlar da gidince biz ikimiz kaldık.

Adam bana,

– Oldu mu? dedi.

– Oldu, dedim.

Alaylı alaylı gülüyordu:

– İkibin, beşbin, onbin ağaç dikilirmiş her yıl. Nerde ağaçlar?

– Bilmem.

– İşte altı yıldır o ağaçlar buraya dikilir. Hani bitek ağaç var mı? Buraya Yamrıbatak derler. Kışın burası göl olur. Baharın batak. Yazın da çatır çatır çatlar. Bak şu tepelere. Gördün mü? Oraları hep ormandı. Ormandan ağaçları söküp söküp buraya diktiler. Diken de yok ya... Çukura bir karış sokup bırakıyorlar. Bir yel vurdu mu, hep yıkılır ağaçlar. Yıkılmayanı da haftasına kalmaz kurur.

Birlikte yürüyerek otelin gazinosuna geldik.

– Keçi felaket, dedim, keçiye öyle bir düşman oldum ki...

– Bu Hüsnü Bey denen herif var ya, keçi onun yanında hiç kalır. Bin keçi olsa, onun yaptığını yapamazdı. Bu Hüsnü Bey kimdir, anlatayım da dinle.

Hüsnü Bey buralıymış. Çocukluğunda çıkmış, gitmiş. Bir daha hiç uğramamış. Orman koruma memuru olmuş. Köylüye değil ağaç dalı, bir çalı kopartmazmış. İyi mi? Köylü de buna kızmış. Ormanın içine bir kurtkapanı hazırlamışlar. Bu kurtkapanını bilir misin? Bir tutuldun mu, ölüm var, kurtuluş yok. Azrailin pençesine düşmüş gibi kıvrandırır. Köylü kurtkapanını hazır etmiş. Üstünü de güzelce çalı çırpıyla örtülemiş. Ellerine baltayı alıp ağaçlara girişmişler. Baltaların sesi güm güm ötüyor. İnatlarına da bu Hüsnü Beye “filan yerde kaçak orman kesiliyor” diye kendilerini ihbarlatmışlar. Hüsnü Bey ata atlayıp gelmiş. “Durun, murun, kimsiniz? Gelin buraya!” ne demişse para etmemiş. Köylüler çalıyor baltayı, Hüsnü Bey üzerlerine yürüyünce, kurtkapanına düşmüş mü? Danalar gibi bağırırmış. Köylüler ağaçları keser keser, her cıgara içiminde çukurun başına gelir,

– Merhaba Hüsnü Bey, ne var ne yok? diye alay ederlermiş.

Hüsnü Bey,

– Ağalar ocağınıza düştüm. Canımı kurtarın. Daha size ilişmeyeceğim, dermiş.

O dermiş ya, köylünün aldırdığı yok.

– Nasıl Hüsnü Bey, ormaniye rüşveti alır mısın?

– Alman kör olayım!

– Bir daha mı?

– Tövbe...

– Çalı çırpı topladık diye bizi kovalar mısın?

– Tövbe...

Hüsnü Bey can acısından bağırdıkça köylüler,

– Hüsnü Bey, makamı değiştir. Başka türkü çağır. Bundan bıktık... derlermiş.

Akşam olmuş. Köylü odunları yükleyip dönmüş. Bir yolcu, zavallının sesini duymuş da kurtkapanından kurtarmış. Hüsnü Bey bir hafta hasta yatmış. Ama kalkınca eskisinden azılı olmuş. Rüşvet aldığından ormaniye bile almıyor. Rüşvet vermeyeni yakalayıp dama tıktırıyor. Köylüler bunu bir daha kurtkapanına düşürmüşler.

– Ne var, ne yok Hüsnü Bey?

– Aman ağalar, kemiklerim kırıldı.

Ormanın heryerini kurtkapanıyla doldurmuşlar. Hepsi işaretli. Hüsnü Bey ormana giremez olmuş. Bakmış olacağı yok, kendini başka yere tayin ettirmiş. Köylüler daha önce, ora köylülerine, “Bu gelen Hüsnü şöyle şöyle bir adamdır” diye mektubu donatmışlar. Hüsnü Bey daha ilk günü orda da kapana düşmüş.

– Hoşgeldin Hüsnü Bey...

– Aman ağalar, canımı kurtarın da ormanı tüm kesin!..

Orda da tutunamamış. Başka yere gitmiş. Nereye gitmişse, mektuplar daha önceden gidiyor. Mektubu alan kurtkapanını kazıyor.

En sonunda bu Hüsnü Bey istifa edip, baba yurdudur diye buraya geliyor. Yüz keçi sürüsü olsa, bu herif kadar orman telef edemez. Buraya gelmiş ama tarla yok, toprak yok. Bizim memleketin heryanı orman. Durup dururkene bir ağaç bayramıdır tutturdu. Bura gazetelerinde yazılar yazar, nutuklar verir. Derken bu ağaç bayramını yaydı. Ağaç bayramı olunca, millet ormanlara dökülür, ağaçları kökler, söker, getirir, Yamrıbatak’a diker. Bir daha kimse dönüp ardına bakmaz. Şu benim diktiğim ağaç ne oldu, demez. Ağaç dediğin ya bakım ister yada uygun toprak ister. Her yıl binlerce ağaç dikilir, haftasına kurur!

Burayacak onu dinledikten sonra,

– Neden böyle yapıyor? dedim.

– Bey, ormana düşman. Keçi, onun yanında melaike!

– Boşu boşuna düşmanlık olur mu?

– Kim demiş boşuna diye... O gördüğün dazlak tepeler hep ormandı. Her ağaç bayramında ordan ağaçları, “Haydi gayret vatandaşlar!” diye söktürüp Yamrıbatak’a diktirdi. Ağaçsız tepeleri tarla yapıp üzerine oturdu. Kanunda yeri varmış. Kullanışsız araziyi imar ettin mi senin olurmuş. İmar ede ede tepelerin tapusunu aldı. Ormanı söktürtüp kendini imar ediyor!

– Peki neden önlemiyorsunuz? Yazık değil mi ormanlara?

– Canım, kim önleyecek? Herif memlekette bir güzel âdet icat etmiş. Ağaç bayramından kimsenin bir şikâyeti yok ki... O sayede beş on dönüm tarlamız da bizim oldu. Bizim şikâyetimiz ağaç bayramından değil, Hüsnü Beyden. Memlekette dağ tepe bırakmadı, hep zaptetti!